\documentclass[a4paper,twoside,fleqn,11pt]{article}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{anysize}
\marginsize{2.5cm}{2.5cm}{1cm}{1cm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{ulem}
\usepackage{cancel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Trabajo de Fin de Máster\\
Un Método para el Cálculo de la Mejor Función
de Interacción Electrón-Electrón para un Funcional de Intercambio y
Correlación Dado}
\author{Adrián Gómez Pueyo\\Dirigido por: Dr. Alberto Castro Barrigón y Dr. José Luis Alonso Buj}

\numberwithin{equation}{subsection}

\pagestyle{headings}

\begin{document}

\normalem

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
La teoría del funcional de la densidad (DFT) es un método para abordar el
problema de varios electrones. Es aproximada, ya que uno de los
ingredientes, el llamado ``funcional de intercambio y correlación'', no puede
calcularse de manera exacta, y deben usarse diversas formulaciones
aproximadas. En este trabajo de fin de máster abordamos el problema de la
mejora de estas formulaciones de una manera alternativa: estudiando la
relación entre la forma potencial de interacción electrónica y el funcional de
intercambio y correlación. En principio, a cada forma de la interacción
electrónica (que en la realidad es la forma Coulombiana) corresponde un
potencial de intercambio y correlación. De forma que es imaginable que, dado
un funcional de intercambio y correlación no exacto para la interacción
Coulombiana, exista una interacción electrónica ficticia que le corresponda de forma
exacta, o bien que le corresponda de forma aproximada pero óptima. Hemos
construido un código que permite investigar numéricamente este problema, y en
la presente memoria describimos los resultados obtenidos más relevantes.
\end{abstract}

\tableofcontents

\newpage

\pagenumbering{arabic}

\section{Introducción}

Una gran cantidad de propiedades de la materia (por ejemplo, las propiedades
químicas, ciertas contribuciones al calor específico del material o la
conductividad eléctrica) deben explicarse en función de la distribución de los
electrones en el material. Gracias a la teoría cuántica de Schrödinger tenemos
la forma de calcular la estructura electrónica de la materia al resolver la
ecuación que lleva su nombre, pero este procedimiento resulta ser sumamente
complicado: la ecuación de Schrödinger para un sistema de $N$ electrones no es
resoluble analíticamente en general, y computacionalmente, con cada electrón
que añadimos el tiempo de cálculo crece exponencialmente -- un hecho al que se
refirió Walter Kohn denominándolo \emph{la pared exponencial} \cite{Kohn}.

Una de las formas de solucionar este problema es abandonar la función de onda
como instrumento de cálculo y pasar a trabajar con algo que sea más accesible
desde el punto de vista computacional, pero que contenga la misma
información. La solución a este problema viene de la mano de la \emph{Density
  Functional Theory} (DFT) \cite{Primer}, que sustituye la función de onda por
la densidad electrónica como variable protagonista en los cálculos. Esta
teoría tiene sus orígenes en los años 20 en los trabajos de Thomas
\cite{Thomas} y Fermi \cite{Fermi}, pero no fue hasta mediados de los 60
con los trabajos de Hohenberg, Kohn y Sham \cite{Sham,Hohenberg} cuando
fue formalizada. A partir de los años 70 fue utilizada para
realizar cálculos en física del estado sólido, pero no fue hasta los 90 cuando
se alcanzó la precisión necesaria para ser usada en química cuántica. Gracias a
las recientes mejoras de hardware y software, la llegada de la nanotecnología --
que nos ha permitido experimentar con sistemas a la escala que podemos
simular --, y la continua mejora de teorías y algoritmos, se ha llegado a
conseguir resultados aplicables a la industria. Por nombrar algunos ejemplos
de estas aplicaciones, las técnicas de computación química se han empleado en
la industria aeroespacial para entender la combustión y el impacto de altas
temperaturas en diversos componentes, cálculos ab initio del desplazamiento
causado en materiales por el impacto de neutrones han servido para mejorar las
medidas de protección contra la radiación, y la medición del calor de formación
de una molécula cuesta unas 50 veces más utilizando las técnicas
experimentales clásicas que
simulándolo mediante cálculos de primeros principios \cite{Prop}.

En DFT trabajamos con la densidad electrónica $n(r)$, una función de
tres variables frente a las $3N$ variables de la ecuación de Schrödinger,
además de las variables de espín. Esto hace que los algoritmos para el cálculo
de estos dos objetos sean mucho más eficaces.
En este trabajo, emplearemos la DFT implementada
en el programa {\tt octopus} \cite{Octo}, que permite calcular la
densidad electrónica utilizando las ecuaciones de Kohn-Sham (KS), que son el equivalente en
DFT a la ecuación de Schrödinger.

En este Trabajo de Fin de Máster continuamos un proyecto que
comenzó el año pasado en un Trabajo Académicamente Dirigido \cite{TAD}.
Se trata de explorar nuevas rutas para la obtención de lo que se conoce como el
\emph{funcional de intercambio y correlación}, $E_{\rm xc}[n]$, objeto clave
dentro de la DFT, rutas que parten únicamente desde primeros principios, y que
permiten mejoras sistemáticas. La precisión de los cálculos realizados con DFT
se basa en la fiabilidad de este funcional, pero por desgracia no se conoce su
forma exacta. Este funcional se aproxima en la práctica, lo que hace que los
cálculos DFT sean aproximados. En principio, está asociado
a la forma de la interacción electrónica, que lógicamente se asume
Coulombiana, pero que podría ser diferente; una interacción diferente conllevaría un
funcional distinto. De modo que, dado un funcional de intercambio-correlación
que es sólo aproximado asumiendo la interacción Coulombiana, ¿existe una forma
de interacción electrónica para la cual es exacto?
El objetivo de este trabajo ha sido triple: (1) repasar y
  ampliar los fundamentos de la DFT, que se resumirán a continuación; (2) la
  mejora de un código basado en la DFT que nos permita obtener la función de
  interacción electrónica asociada a un determinado funcional de intercambio
  y correlación; y (3) avanzar en la resolución de la pregunta que
  acabamos de plantear.

Hemos estudiado el caso más sencillo: dos electrones un una dimensión
(1D). En concreto, hemos buscado el potencial de interacción electrónico que,
para dos electrones en 1D, convierta en exacta la llamada ``Local Density
Approximation'' (LDA) y el ``Exact Exchange Functional'' (EXX)
(secciones 1.5 y 2.2 de \cite{Primer} respectivamente), que son dos de las aproximaciones
más importantes al término de intercambio y correlación mencionado
anteriormente. Para solucionar este problema, hemos creado un programa que
calcula densidades electrónicas mediante DFT, y mediante cálculos 
exactos, y cambia el potencial de interacción hasta que ambas coinciden.

En el TAD trabajamos sólo con LDA pero este año hemos incluido
el funcional de intercambio exacto EXX.
Además, la optimización se hace sobre una
familia de potenciales externos en vez de sobre uno solo. Mientras que el
programa del año pasado utilizaba un algoritmo independiente del gradiente de
la función a minimizar, en este trabajo se utiliza un algoritmo dependiente
del gradiente, por lo que hemos implementado un método para el cálculo de este
gradiente basado en la teoría de perturbaciones.

Esta memoria se ha articulado del siguiente modo: En primer lugar, describimos
la DFT en la sección 2 para introducir las herramientas conceptuales que
necesitamos para abordar el problema. En la sección 3 damos una
descripción detallada del problema y el método elegido para solucionarlo. A
continuación, describimos el programa creado para calcular el potencial y el
software asociado que hemos necesitado en la sección 4. Presentamos los
resultados de las simulaciones numéricas en la sección 5 y finalmente las
conclusiones obtenidas en la sección 6.


\section{Density Functional Theory}

Una de las formas de simular y describir las estructuras electrónicas de
distintos tipos de sistemas consiste en dejar de lado la formulación de la
física cuántica basada en la función de onda multielectrónica, y sustituirla
por lo que se conoce como \emph{Density Functional Theory}. Esta teoría
sustituye las funciones de onda por la densidad electrónica del sistema, lo
que hace que para un sistema de $N$ electrones, en vez de necesitar las
$3N$ variables espaciales más las variables de espín, sólo tengamos 3
variables espaciales y las de espín. De esta forma se consigue
ahorrar una gran cantidad de tiempo de cálculo.

\subsection{El Hamiltoniano Multielectrónico}

Cualquier problema en Mecánica Cuántica viene definido por su correspondiente
Hamiltoniano, y por ello comenzaremos por explicitar la forma del Hamiltoniano
de un sistema de electrones y núcleos en aproximación no relativista:
\begin{align}
\hat{H}=\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\frac{\hat{P}^{2}_{\alpha}}{2m_{\alpha}}+\frac{1}{2}\sum\limits_{\alpha\neq\beta}\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{Z_{\alpha}Z_{\beta}e^{2}}{|\hat{R}_{\alpha}-\hat{R}_{\beta}|}+\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{\hat{p}^{2}_{i}}{2m_{e}}+\frac{1}{2}\sum\limits_{i\neq j}\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{e^{2}}{|\hat{r}_{i}-\hat{r}_{j}|}\nonumber\\
-\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{Z_{\alpha}e^{2}}{|\hat{r}_{i}-\hat{R}_{\alpha}|}+\sum\limits_{i=1}^{N}v^{e}(\hat{r}_{i})+\sum\limits_{\alpha=1}^{M}v^{n}(\hat{R}_{\alpha}).
\end{align}
Las variables etiquetadas con $\alpha$ se refieren a los $M$ núcleos del
sistema y las etiquetadas con $i$ a los $N$ electrones. Los momentos asociados
a núcleos y electrones son $\hat{P}_\alpha$ y $\hat{p}_i$, respectivamente,
$m_{\alpha}$ es la masa del núcleo $\alpha$, $m_{e}$ es la masa del electrón,
$\varepsilon_{0}$ es la permitividad del vacío, $e$ es la carga del electrón,
$Z_{\alpha}$ es el múltiplo de la carga del electrón asociada al núcleo
$\alpha$, $\hat{R}_{\alpha}$ es el operador asociado a la posición del núcleo
$\alpha$, $\hat{r}_{i}$ es el operador posición asociado al electrón $i$, y
$v^{e}$ y $v^{n}$ son potenciales externos que actúan sobre los electrones y
los núcleos respectivamente. Consideramos que los potenciales externos $v^{n}$
y $v^{e}$ no dependen del tiempo, ya que nos ocuparemos del estado fundamental
del sistema. También notamos que no aparecen variables de espín en el
Hamiltoniano, lo que se debe a que en una aproximación estrictamente no
relativista no aparecen campos magnéticos.

Por mayor comodidad, a partir de ahora utilizaremos unidades atómicas
definidas como
\begin{align}
\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}=e^{2}=m_{e}=\hbar=1.
\end{align}
Igualmente a partir de ahora nos ocuparemos únicamente del problema
electrónico, por lo que consideramos que las variables nucleares no son
operadores cuánticos sino una serie de parámetros fijos. Es decir, estamos
haciendo una aproximación semiclásica con núcleos estáticos.

Una vez realizada esta aproximación, nos tenemos que ocupar del
\emph{Hamiltoniano electrónico}
\begin{align}\label{eq:MEH}
\hat{H}=\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{\hat{p}^{2}_{i}}{2}+\frac{1}{2}\sum\limits_{i\neq
  j}\frac{1}{|\hat{r}_{i}-\hat{r}_{j}|}-\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{Z_{\alpha}}{|\hat{r}_{i}-R_{\alpha}|},
\end{align}
donde ahora $R_{\alpha}$ no es un operador, sino un parámetro. Suelen denotarse
\begin{align}
\hat{T}&=\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{\hat{p}^{2}_{i}}{2},\\
\hat{V}&=\sum\limits_{i=1}^{N}v(\hat{r}_{i})=-\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{Z_{\alpha}}{|\hat{r}_{i}-R_{\alpha}|},\\
\hat{W}&=\sum\limits_{ij}w(\vert\hat{r}_{i}-\hat{r}_{j}\vert)=\frac{1}{2}\sum\limits_{i\neq
  j}\frac{1}{|\hat{r}_{i}-\hat{r}_{j}|}.
\end{align}
En esta sección estamos asumiendo que los electrones interactúan mediante la
interacción de Coulomb $w(r) = 1/r$ -- que es la interacción real. No obstante, la teoría
puede desarrollarse igual con funciones de interacción $w$ ficticias, siendo esta idea
esencial en el presente trabajo.

El espacio de Hilbert del sistema multielectrónico se forma tomando el
producto tensorial de $N$ espacios de Hilbert monoelectrónicos
\begin{align}
\mathcal{H}=\otimes^{N}_{i=1}\mathcal{H}(i),
\end{align}
donde cada $\mathcal{H}(i)$ es generado por los operadores de posción y
momento $\{\hat{r},\hat{p}\}$ de un electrón y los operadores de espín de
Pauli $\{\hat{\sigma}_{x},\hat{\sigma}_{y},\hat{\sigma}_{z}\}$. Un electrón se
puede caracterizar completamente por la función de onda $\psi(r\sigma)$, donde
la variable de espín puede tomar dos valores ($\pm\frac{1}{2}$,
$\uparrow\downarrow$,etc), es decir,
$\{\hat{x},\hat{y},\hat{z},\hat{\sigma}_z\}$ es un conjunto completo de
operadores compatibles. Utilizaremos la notación $x\equiv r\sigma$, por lo que
la \emph{función de ondas multielectrónica} adoptará la forma
\begin{align}
\Phi(x_{1},x_{2},...,x_{N}).
\end{align}

Debido a que los electrones son fermiones, la función de onda multielectrónica
ha de ser antisimétrica, es decir, bajo acción del operador permutación
$\hat{P}$ sobre el orden de los electrones $\{1,2,...,N\}$
\begin{align}
\hat{P}\Phi=\textrm{sgn}(\hat{P})\Phi,
\end{align}
donde $\textrm{sgn}(\hat{P})$ es la signatura de la permutación
$\hat{P}$. Asimismo, todo operador lineal hermítico en $\mathcal{H}$ ha de ser
simétrico, es decir
\begin{align}
[\hat{A},\hat{P}]=0,\qquad\forall\hat{P}.
\end{align}
Esta simetría para los observables implica que un observable $\hat{\Omega}$ puede descomponerse en
\begin{align}
\hat{\Omega}=\hat{\Omega}^{(1)}+\hat{\Omega}^{(2)}+...+\hat{\Omega}^{(N)},
\end{align}
donde $\hat{\Omega}^{(1)}$ es el término de un cuerpo, $\hat{\Omega}^{(2)}$ es
el término de dos cuerpos, ..., y $\hat{\Omega}^{(N)}$ es el término de $N$
cuerpos, es decir, pueden descomponerse respectivamente del siguiente modo:
\begin{align}
\hat{\Omega}^{(1)}&=\sum\limits_{i=1}^{N}\hat{\Omega}_{i},\\
\hat{\Omega}^{(2)}&=\frac{1}{2!}\sum\limits_{i,j}{}^{'}\hat{\Omega}_{ij},\\
\hat{\Omega}^{(N)}&=\frac{1}{N!}\sum\limits_{i_{1},i_{2},...,i_{N}}{}^{'}\hat{\Omega}_{i_{1}i_{2}...i_{N}},
\end{align}
siendo $\hat{\Omega}_{i_{1}i_{2}...i_{k}}$ un operador que actúa en el espacio
de Hilbert $\{i_{1},i_{2},...,i_{k}\}$ y $\sum_{i_{1},i_{2},...,i_{k}}^{'}$ es
la suma sobre todos los términos excepto aquellos en los que algún índice
coincide con otro. Como se puede apreciar, el Hamiltoniano \ref{eq:MEH} tiene
operadores de uno y dos cuerpos.

\subsection{Matrices Densidad}

La \emph{densidad electrónica} es el objeto esencial en DFT. Pertenece, en
realidad, a una jerarquía de objetos, las matrices densidad reducidas (RDMs),
que introducimos en esta sección.

Dada una función de onda multielectrónica $\Psi$, definimos la \emph{matriz densidad de orden N}:
\begin{align}
\Gamma^{(N)}(x'_{1},...,x'_{N}|x_{1},...,x_{N})\equiv\Psi^{*}(x'_{1},...,x'_{N})\Psi(x_{1},...,x_{N}),
\end{align}
$\Gamma^{(N)}$ es un funcional de $\Psi$. Si definimos previamente el
\emph{operador densidad} $\hat{\rho}=|\Psi\rangle\langle\Psi|$ vemos que
$\Gamma^{(N)}$ son los elementos de matriz de $\hat{\rho}$. Ahora definimos la
\emph{matriz densidad reducida de orden p} como:
\begin{align}
\Gamma^{(p)}(x'_{1},...,x'_{p}|x_{1},...,x_{p})\equiv\nonumber\\
{N\choose p}\int dx_{p+1}...dx_{N}\Psi^{*}(x'_{1},...,x'_{p},x_{p+1},...,x_{N})\Psi(x_{1},...,x_{N}).
\end{align}
A orden uno tenemos
\begin{align}
\Gamma^{(1)}(x'_{1}|x_{1})\equiv N\int dx_{2}...dx_{N}\Psi^{*}(x'_{1},x_{2},...,x_{N})\Psi(x_{1},...,x_{N}).
\end{align}
Definimos la diagonal de las matrices densidad como
\begin{align}
\gamma^{(p)}(x_{1},...,x_{p})\equiv\Gamma^{(p)}(x_{1},...,x_{p}|x_{1},...,x_{p}).
\end{align}
La diagonal de orden uno se suele denominar \emph{densidad de espín} y se denota como
\begin{align}
n_{\sigma}(r)\equiv\gamma^{(1)}(x),
\end{align}
y, finalmente, la \emph{densidad electrónica} es:
\begin{align}
n(r)=\sum_{\sigma}n_{\sigma}(x).
\end{align}

Una vez definidas las matrices densidad, veamos algunas de sus propiedades:
\begin{enumerate}
\item Son hermíticas:
\begin{align}
\Gamma^{(p)}(x'_{1},...,x'_{p}|x_{1},...,x_{p})=\Gamma^{(p)}(x_{1},...,x_{p}|x'_{1},...,x'_{p})^{*}.
\end{align}
\item Son antisimétricas:
\begin{align}
\Gamma^{(p)}(x'_{\hat{P}_{1}},...,x'_{\hat{P}_{p}}|x_{1},...,x_{p})=\textrm{sgn}(\hat{P})\Gamma^{(p)}(x'_{1},...,x'_{p}|x_{1},...,x_{p}).
\end{align}
\item La matriz densidad de orden $(p-1)$ puede obtenerse de la matriz densidad de orden $p$ mediante la relación
\begin{align}
\Gamma^{(p-1)}(x'_{1},...,x'_{p-1}|x_{1},...,x_{p-1})=\nonumber\\
\frac{p}{N+1-p}\int dx_{p}\Gamma^{(p)}(x'_{1},...,x'_{p-1},x_{p}|x_{1},...,x_{p}).
\end{align}
\item Normalización:
\begin{align}
\int dx_{1}...dx_{p}\gamma^{(p)}(x_{1},...,x_{p})={N\choose P}.
\end{align}
En particular
\begin{align}
\int dx\gamma^{(1)}(x)=\sum\limits_{\sigma}\int drn_{\sigma}(r)=\int drn(r)=N.
\end{align}
\item Si dos o más argumentos son iguales, las matrices densidad se anulan. En
  particular
\begin{align}
\gamma^{(2)}(x,x)=0.
\end{align}
Este hecho se denomina \emph{agujero de Fermi}, y es consecuencia directa del
principio de exclusión de Pauli.
\item Si $\hat{\Omega}^{(1)}$ es un operador de un cuerpo, entonces
\begin{align}
\langle\Psi|\hat{\Omega}^{(1)}|\Psi\rangle=\int
dx_{1}[\Omega^{(1)}\Gamma^{(1)}(x'_{1}|x_{1})]|_{x'_{1}=x_{1}}.
\end{align}
Esto nos lleva a las siguientes relaciones:
\begin{align}
\langle\Psi|\hat{T}|\Psi\rangle&=-\frac{1}{2}\sum\limits_{\sigma}\int
dr[\nabla^{2}\Gamma(x'_{1}|x_{1})]|_{x'_{1}=x_{1}},\\
\langle\Psi|\hat{V}|\Psi\rangle&=\int drv(r)n(r).
\end{align}
\item Si $\hat{\Omega}^{(2)}$ es un operador de dos cuerpos, entonces
\begin{align}
\langle\Psi|\hat{\Omega}^{(2)}|\Psi\rangle=\iint dx_{1}dx_{2}[\Omega^{(2)}\Gamma^{(2)}(x'_{1},x'_{2}|x_{1},x_{2})]|_{x'_{1}=x_{1},x'_{2}=x_{2}}.
\end{align}
Esto nos lleva a la siguiente relación:
\begin{align}
\langle\Psi|\hat{W}|\Psi\rangle=\iint dx_{1}dx_{2}\left[\frac{1}{|r_{1}-r_{2}|}\Gamma^{(2)}(x'_{1},x'_{2}|x_{1},x_{2})\right]|_{x'_{1}=x_{1},x'_{2}=x_{2}}=\nonumber\\
\sum\limits_{\sigma_{1}}\sum\limits_{\sigma_{2}}\iint dr_{1}dr_{2}\frac{\gamma^{(2)}(r_{1}\sigma_{1},r_{2}\sigma_{2})}{|r_{1}-r_{2}|}.
\end{align}
\end{enumerate}

Examinando estas últimas propiedades, vemos que si conocemos
$\Gamma^{(2)}(x'_{1},x'_{2}|x_{1},x_{2})$ estamos en condiciones de calcular
$\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle$ sin necesidad de utilizar la enorme función
de onda $\Phi(x_{1},x_{2},...,x_{N})$. Esta observación está en la raíz de la
DFT y de las teorías basadas en las RDMs en general: las cantidades
observables de los sistemas físicos parecen estar contenidas en las RDMs, y no
se necesita la enorme función de onda para su cálculo.

\subsection{Teorema de Expansión. Electrones Independientes}

Hemos visto como la función de onda (y en consecuencia, las RDMs) de un
sistema multielectrónico debe ser antisimétrica. La manera de asegurar esta
antisimetría consiste en manejar los llamados determinantes de Slater, que
definiremos a continuación. Además, estos determinantes de Slater constituyen
soluciones completas del problema de electrones independientes, y como veremos
en DFT necesitaremos manejar, de manera auxiliar, estos sistemas de electrones
independientes. Por ello introducimos en esta subsección estos conceptos
básicos.

Sea $\{\psi_{k}\}^{\infty}_{k=1}$ una base de funciones de onda
monoelectrónicas u \emph{orbitales}. Si suponemos que nuestro sistema posee
$N$ electrones, denominamos \emph{configuración ordenada} a una selección de
índices $k=\{k_{1},k_{2},...,k_{N}\}$ tal que
$k_{1}<k_{2}<...<k_{N}$. Llamamos \emph{determinante de Slater} asociado a la
configuración $k$ a la función de onda multielectrónica
\begin{align}
\Psi_{k}(x_{1},...,x_{N})=\frac{1}{\sqrt{N!}}\det\left[\begin{array}{c c c}
\psi_{1}(x_{1}) & ... & \psi_{1}(x_{N}) \\
\vdots &  & \vdots \\
\psi_{N}(x_{1}) & ... & \psi_{N}(x_{N})
\end{array}\right].
\end{align}
Puede demostrarse (sección 7 de \cite{Hartree}) que el conjunto
$\lbrace\Psi_k\rbrace_k$  es una base ortonormal del subespacio antisimétrico
del espacio de Hilbert $\mathcal{H}$. Esto significa que toda función de onda
multielectrónica puede descomponerse mediante los determinantes de Slater:
\begin{align}
\Psi=\sum\limits_{k}c_{k}\Psi_{k},\qquad c_{k}=\langle\Psi_{k}|\Phi\rangle.
\end{align}

Consideremos ahora el problema de $N$ fermiones independientes, es decir,
\begin{align}
\hat{W}=0\qquad\Rightarrow\qquad\hat{H}=\hat{T}+\hat{V},
\end{align}
que puede escribirse como el denominado \emph{Hamiltoniano de un cuerpo}:
\begin{align}
\hat{H}=\sum\limits_{i=1}^{N}\hat{h}(i).
\end{align}
Si resolvemos el problema de una partícula
\begin{align}
\hat{h}\varphi_{k}=\varepsilon_{k}\varphi_{k},
\end{align}
y formamos configuraciones con la base $\{\varphi_{k}\}_{k}$, se sigue que los
determinantes de Slater $S(k)$ son soluciones del problema de $N$ fermiones:
\begin{align}
\hat{H}|S(k)\rangle=E(k)|S(k)\rangle,\qquad E(k)=\sum\limits_{i=1}^{N}\varepsilon_{i}.
\end{align}
Si $k=\{1,2,..,N\}$, $|S(k)\rangle$ es el estado fundamental del sistema y
$E(k)$ la energía del estado fundamental.

\subsection{Principio Variacional}

La ecuación de Schrödinger es equivalente a un \emph{principio variacional}
para funciones de onda: tenemos que hacer extremo el funcional
$\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle$ sujeto a la condición de normalización
$\langle\Psi|\Psi\rangle=1$, es decir, tenemos que hacer la variación a primer
orden igual a cero:
\begin{align}\label{eq:varp}
\delta E[\Psi]=\delta\left\{\frac{\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle}{\langle\Psi|\Psi\rangle}\right\}=0.
\end{align}
El estado fundamental del sistema y su energía asociada se hallan minimizando
la expresión entre paréntesis.

La búsqueda de un mínimo en el espacio global de funciones antisimétricas es
demasiado difícil. Es por ello que generalmente se buscan mínimos en espacios
restringidos, para obtener soluciones aproximadas. Para hallar estos extremos
en un espacio restringido de funciones de onda se utiliza el \emph{método de
  Rayleigh-Ritz}. Por ejemplo, la aproximación de Hartree-Fock al estado
fundamental consiste en encontrar el determinante de Slater $\Phi$ que
minimiza $\langle\Phi|\hat{H}|\Phi\rangle/\langle\Phi|\Phi\rangle$. La
solución sin restringir el espacio de funciones de \ref{eq:varp} puede
hallarse si nos damos cuenta de que es equivalente a la solución sin
restringir que podemos hallar utilizando los multiplicadores de Lagrange para
\begin{align}
\delta\left\{\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle-E\langle\Psi|\Psi\rangle\right\}=0\qquad\Rightarrow\qquad\langle\delta\Psi|\hat{H}-E|\Psi\rangle=0.
\end{align}
Como $\delta\Psi$ es arbitraria, hemos recuperado la ecuación de
Schrödinger. Finalmente, cabe resaltar que los autoestados de $\hat{H}$ son
extremos de $\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle/\langle\Psi|\Psi\rangle$.

Supongamos ahora que tenemos un funcional de la energía del estado fundamental
del sistema en función de la matriz densidad reducida de orden $k$
\begin{align}
E=E[\Gamma^{(k)}].
\end{align}
Es decir, tenemos una expresión, o un procedimiento, que asocia a la RDM de
orden $k$ de un sistema en el estado fundamental, su energía
correspondiente. Ahora bien, este funcional puede utilizarse para la RDM del
estado fundamental correcto, o para otra cualquiera. El principio variacional
sin embargo nos permite garantizar lo siguiente: Si $\Gamma^{(k)}_{0}$ es la
matriz que describe el estado fundamental de nuestro sistema, se debe cumplir
que
\begin{align}
E[\Gamma^{(k)}_{0}]\leq E[\Gamma^{(k)}],
\end{align}
para cualquier otra $\Gamma^{(k)}$. Por tanto, podemos encontrar
$\Gamma^{(k)}_{0}$ resolviendo
\begin{align}
\frac{\delta E}{\delta\Gamma^{(k)}}=0.
\end{align}
Este razonamiento constituye el fundamento metodológico de la DFT, y en
general de las teorías de estructura electrónica basadas en las RDMs, de las
que la DFT es en realidad su principal exponente: se parte de un funcional
exacto o aproximado, y se establece un procedimineto para realizar la
minimización.

Para $k=2$, el funcional $E=E[\Gamma^{(2)}]$ es exacto y conocido tal y como
vimos anteriormente, por lo que en principio ya podríamos resolver el problema
multielectrónico utilizando funciones de 4 puntos en vez de $N$ puntos. Sin
embargo, existe un problema esencial: la variación ha de hacerse restringida a
$\Gamma^{(k)}$ \emph{N-representables}, es decir, que puedan escribirse como
la matriz densidad reducida de una función de onda
$\Gamma^{(k)}=\Gamma^{(k)}[\Psi]$, y para $k=2$ las condiciones de
$N$-representabilidad son desconocidas. Es por ello que una \emph{teoría del
  funcional de la RDM de orden 2} no ha avanzado significativamente.

La idea principal en DFT es utilizar únicamente la parte diagonal de la RDM de
orden 1, es decir, partir de un funcional
\begin{align}
E=E[n].
\end{align}
La $N$-representabilidad en este caso no es un problema, ya que cualquier
función que cumpla $\int drn(r)=N$ y $n(r)\geq 0$, y sea lo suficientemente
regular es $N$-representable. Por el contrario, nos enfrentamos ahora a la
siguiente pregunta: ¿existe $E=E[n]$ y, si existe, lo podemos construir? La
respuesta a esta pregunta constituye el cuerpo teórico de la DFT, y la
resumiremos en las siguientes secciones.

\subsection{Constrained Search Formalism}

Sea $\mathcal{N}$ el conjunto de densidades $N$-representables, es decir,
funciones $n(r)$ para las que existe al menos una función de ondas de $N$
electrones tales que
\begin{align}
n(r)\equiv n(r_{1})=\int dr_{2}...dr_{N}|\Psi(r_{1},r_{2},...,r_{N})|^{2},
\end{align}
donde por el momento no tenemos en cuenta el espín. Consideremos por
simplicidad un sistema de $N$ electrones, con $N$ par, y cuyo estado
fundamental es de espín 0. Definimos el funcional
\begin{align}
F:\mathcal{N}\longrightarrow\mathbb{R}\nonumber\\
n\longrightarrow F[n]
\end{align}
donde
\begin{align}
F[n]=\min\limits_{\Psi\rightarrow n}\langle\Psi|\hat{T}+\hat{W}|\Psi\rangle.
\end{align}
La minimización se hace sobre todas las funciones de onda multielectrónicas
cuya densidad es $n$. Éste es un funcional universal en el sentido de que no
depende del potencial externo $\hat{V}$ que apliquemos al sistema. Para un
sistema con electrones no interactuantes ($\hat{W}=0$) llamamos a este
funcional
\begin{align}
T_{s}[n]=\min\limits_{\Psi\rightarrow n}\langle\Psi|\hat{T}|\Psi\rangle.
\end{align}
Advertir que, debido a que en este caso se trata de un sistema de electrones
independientes, el mínimo se alcanzará para una función de onda compuesta por
un único determinante de Slater.
Para un sistema de $N$ electrones con un potencial externo $\hat{V}$ definimos el funcional
\begin{align}
E_{v}[n]=F[n]+\int drv(r)n(r)=\min\limits_{\Psi\rightarrow n}\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle.
\end{align}
El mínimo de $E_{v}$ es la energía del estado fundamental del sistema:
\begin{align}
E_{0}=\min\limits_{n}E_{v}[n].
\end{align}
La densidad que produce el mínimo, $n_{0}$, se denomina densidad del estado fundamental (o de uno de ellos si hay degeneración).

Si asumimos la diferenciabilidad de $F$ el mínimo será un extremo de $E_{v}$:
\begin{align}\label{eq:CSF}
\frac{\delta E_{v}}{\delta n(r)}=0\qquad\Rightarrow\qquad\frac{\delta F}{\delta n(r)}+v(r)=0.
\end{align}
Podemos leer esta ecuación de dos maneras: si fijamos $v$, la solución $n_{0}$ a esta ecuación es la densidad del estado fundamental del sistema definido por $v$; pero si fijamos $n_{0}$, $v$ será el potencial de aquel sistema cuya densidad del estado fundamental es $n_{0}$.

\subsection{Teorema de Hohenberg-Kohn. Método de Kohn-Sham}

Llamamos \emph{densidades v-representables} a aquellas funciones $n(r)$ para
las que existe al menos un potencial $v(r)$ tal que $n(r)$ es la densidad del
estado fundamental del sistema definido por $v(r)$. Veamos ahora una de las
piezas angulares de DFT, el \emph{teorema de Hohenberg-Kohn}. El teorema de
Hohenberg-Kohn nos dice que existe una relación uno a uno entre densidades
$v$-representables y potenciales $v(r)$ que generan estados fundamentales no
degenerados. La demostración es inmediata a partir de la segunda observación
que hemos hecho al final del apartado anterior.

Este teorema nos dice que no puede haber dos potenciales distintos (salvo
constante) que generen densidades de estado fundamental iguales. Esto nos
permite establecer la existencia del funcional $v=v[n]$ y en consecuencia la
existencia del funcional $E=E[n]$ al que aludíamos anteriormente. Sin embargo,
se trata de una prueba de existencia, no constructiva, y desconocemos la forma
del funcional. Por ello, tenemos que encontrar alguna forma de aproximar
$E[n]$ de forma que nos permita trabajar con él. Ahora veremos la forma en la
que este problema ha sido abordado en general en las últimas décadas, basada
en el uso de un sistema auxiliar de electrones no interactuantes.

Utilizando el formalismo de búsqueda restringida a un sistema de electrones no
interactuantes llegamos a
\begin{align}\label{eq:niCSF}
\frac{\delta T_{s}}{\delta n(r)}+v_{s}(r)=0.
\end{align}
Si suponemos que $n_{0}$ es la densidad del estado fundamental ``real''
(aquella asociada a un sistema de electrones interactuantes sometidos a un
potencial externo $v(r)$), podemos resolver esta ecuación para $v_{s}(r)$, al
que denominamos \emph{potencial de KS}. Lo que estamos haciendo es
asociar a cada sistema de electrones real un sistema de electrones no
interactuantes ficticio, el \emph{sistema de KS}, definido por el
potencial $v_{s}$, que está determinado por la densidad del sistema real
($v_{s}=v_{s}[n_{0}]$). Ambos sistemas comparten la misma $n_{0}$.

Como hemos visto antes, la solución al sistema de KS, un sistema de
electrones independientes, es un único determinante de Slater. Por lo tanto,
puede resolverse hallando la solución a un conjunto de ecuaciones de una
partícula conocidas como \emph{ecuaciones de KS}:
\begin{align}
\left[-\frac{1}{2}\nabla^{2}+v_{s}[n](r)\right]\varphi_{i}(r)&=\varepsilon_{i}\varphi_{i}(r),\\
n(r)&=2\sum\limits_{i=1}^{N/2}|\varphi_{i}(r)|^{2}.\label{eq:den}
\end{align}
Aquí $\{\varphi_{i}\}^{N/2}_{i=1}$ son los denominados \emph{orbitales de
  KS}. Son ecuaciones de Schrödinger no lineales, ya que $v_{s}$
depende de $n$. Sin embargo, el problema esencial es que desconocemos
$v_{s}[n]$. Advertir que estamos implícitamente asumiendo un problema de
``espín restringido'': $N$ electrones agrupados de dos en dos, ocupando el
mismo orbital espacial con espín opuesto.

\subsection{Energía de Intercambio y Correlación}

La sección precedente ha presentado la ``ruta de KS'', basada en un
sistema de electrones no interactuantes, para abordar el problema de obtener
la densidad y energía del estado fundamental de un sistema multielectrónico.
Esta ruta está basada en el uso del potencial
de KS, que sigue siendo un objeto desconocido. Veremos ahora como
descomponer este objeto en diversos términos, de forma que la parte desconocida
puede encapsularse en el llamado término de intercambio y correlación, que es
el que debe aproximarse.

De las ecuaciones de Euler asociadas al problema interactuante \ref{eq:CSF} y no
interactuante \ref{eq:niCSF} llegamos (salvo constante) a
\begin{align}\label{eq:Euler}
\frac{\delta T_{s}}{\delta n(r)}+v_{s}(r)=\frac{\delta F}{\delta n(r)}+v(r).
\end{align}
Definimos el \emph{funcional de energía de intercambio y correlación} $E_{\rm xc}[n]$ como
\begin{align}
E_{\rm xc}[n]=F[n]-U[n]-T_{s}[n],
\end{align}
donde
\begin{align}\label{eq:EHar}
U[n]=\frac{1}{2}\iint drdr'\frac{n(r)n(r')}{|r-r'|},
\end{align}
es la energía clásica de interacción electrostática asociada a la densidad
electrónica $n$. Sustituyendo en \ref{eq:Euler} llegamos a
\begin{align}
v_{s}[n](r)=v(r)+\frac{\delta U}{\delta n(r)}+\frac{\delta E_{\rm xc}}{\delta n(r)}=v(r)+v_{H}[n](r)+v_{\rm xc}[n](r),
\end{align}
donde
\begin{align}
v_{H}[n](r)&=\frac{\delta U}{\delta n(r)}=\int dr'\frac{n(r')}{|r-r'|},\\
v_{\rm xc}[n](r)&=\frac{\delta E_{\rm xc}}{\delta n(r)},
\end{align}
siendo $v_{H}$ el \emph{potencial de Hartree} y $v_{\rm xc}$ el \emph{potencial de intercambio y correlación}.

Si $n$ es la densidad del estado fundamental del sistema, la energía
correspondiente es
\begin{align}\label{eq:KSEn}
E_{KS}=F[n]+V[n]=T_{s}[n]+V[n]+E_{\rm xc}[n]+U[n],
\end{align}
donde
\begin{align}
V[n]&=\int drn(r)v(r),\\
T_{s}[n]&=\min\limits_{\Psi\rightarrow
  n}\langle\Psi|\hat{T}|\Psi\rangle=\sum\limits^{N/2}_{i=1}\left\langle\varphi_{i}\left|-\frac{1}{2}\nabla^{2}\right|\varphi_{i}\right\rangle,
\end{align}
siendo $\{\varphi_{i}\}^{N/2}_{i=1}$ los orbitales de KS. Podemos
reescribir este resultado como
\begin{align}
E_{KS}=2\sum\limits_{i=1}^{N/2}\varepsilon_{i}-U[n]-\int drv(r)n(r)-E_{\rm xc}[n].
\end{align}
No sabemos calcular de forma exacta $E_{\rm xc}[n]$. Se suele dividir en dos partes,
una de intercambio $E_{\rm x}[n]$ y otra de correlación $E_{\rm c}[n]$:
\begin{align}
E_{\rm xc}[n]&=E_{\rm x}[n]+E_{\rm c}[n],\\
E_{\rm x}[n]&=\langle\Phi^{KS}|\hat{W}|\Phi^{KS}\rangle-U[n],\\
E_{\rm c}[n]&=\min\limits_{\Psi\rightarrow
  n}\langle\Psi|\hat{T}+\hat{W}|\Psi\rangle-\langle\Phi^{KS}|\hat{T}+\hat{W}|\Phi^{KS}\rangle,
\end{align}
donde $\Phi^{KS}$ es el determinante de Slater formado a partir de los
orbitales de KS.

El mayor reto
de la DFT desde su nacimiento ha sido encontrar aproximaciones adecuadas al
funcional $E_{\rm xc}$. Idealmente, un funcional de la densidad
electrónica debería (1) derivarse de forma no empírica;
(2) ser universal (en
principio un funcional debería funcionar para todo tipo de sistemas); (3)
ser lo suficientemente simple como
para que podamos realizar cálculos; y (4) tener la precisión necesaria para que
los resultados obtenidos para sistemas reales sean útiles.
A continuación, describimos algunas de las aproximaciones más importantes al
funcional: LDA, GGA, y EXX.

\subsubsection{Local Density Approximation (LDA)}

La \emph{Local Density Approximation} (LDA) tiene la siguiente definición:
\begin{align}
E^{\rm LDA}_{\rm xc}[n]=\int drn(r)\varepsilon^{\rm GHE}_{\rm xc}(n(r)).
\end{align}
Aquí, $\varepsilon^{\rm GHE}_{\rm xc}(n(r))$ es la energía de intercambio y
correlación del gas homogéneo de electrones, que describimos brevemente a
continuación. El gas homogéneo de electrones se caracteriza por tener densidad
electrónica $n$ constante:
\begin{align}
n(r)=n\qquad\forall r.
\end{align}
Este gas se extiende por todo el espacio, por lo que el número de electrones
es infinito. Para estudiar el sistema, se divide el espacio en cubos de lado
$L$ y consideramos condiciones de contorno periódicas. Para que la solución
sea consistente, los resultados que obtengamos deben ser coherentes cuando
hagamos el límite $L\rightarrow\infty$.

Que la densidad de electrones (que suponemos está en el nivel fundamental) sea
constante implica que el potencial externo también debe ser constante
\begin{align}
v(r)=v_{0}\qquad\forall r,
\end{align}
y podemos tomar sin pérdida de generalidad que $v_{0}=0$, ya que debe
respetarse la invariancia traslacional. Generalmente se considera que hay una
distribución de carga positiva inerte y opuesta a la electrónica para mantener
la neutralidad del sistema. Este sistema puede parecer artificial y muy
académico, pero es capaz de dar buenos resultados para metales simples como el
sodio. Para un estudio completo sobre este sistema y la deducción de las
expresiones que presentamos a continuación ver la sección 1.5 de
\cite{Primer}.

Como hemos visto en la sección anterior, dividimos el funcional de
intercambio-correlación en dos partes, la de intercambio $E^{\rm LDA}_{\rm x}$
y la de correlación $E^{\rm LDA}_{\rm c}$. La expresión para el funcional de
intercambio por electrón $e^{\rm LDA}_{\rm x}$ puede calcularse de forma
analítica hallando la densidad de intercambio de un hueco a una distancia $u$
de un electrón
\begin{align}
n_{x}(u)=-\sum\limits_{\sigma}\frac{|\rho_{1}(r+u,\sigma;r,\sigma)|^{2}}{n(r)}=-2\frac{|\rho_{1}(r+u,\sigma;r,\sigma)|^{2}}{n(r)},\\
\rho_{1}(r+u,\sigma;r,\sigma)=\sum\limits_{l}\varphi^{\dagger}_{l\sigma}(r+u)\varphi_{l\sigma}(r),
\end{align}
donde $\rho_{1}$ es la matriz densidad monoelectrónica de espín $\sigma$ y la
suma sobre $l$ sólo cuenta los orbitales ocupados. Para
llegar a la energía de intercambio integramos esta densidad de intercambio a
todo el espacio obteniendo:
\begin{align}
E_{x}[n]=\iint drdr'\frac{n(r)n_{x}(r,r')}{|r-r'|},
\end{align}
Para el caso que nos atañe, el del gas homogéneo de electrones, esta
integral toma un valor por electrón:
\begin{align}
e^{\rm LDA}_{\rm x}[n]=\int\limits_{0}^{+\infty}du2\pi
un_{x}(u)=-\frac{3}{4\pi}\frac{(9\pi/4)^{\frac{1}{3}}}{r_{s}},
\end{align}
donde $r_{s}$ es el \emph{radio de Seitz}, dado por $r_{s}=\left(\frac{3}{4\pi
  n}\right)^{\frac{1}{3}}$.

Por otro lado, para el gas homogéneo de electrones la
energía de correlación $e^{\rm LDA}_{\rm c}$ sólo se conoce en los límites de
alta y baja densidad. El límite de alta densidad ($r_{s}\rightarrow 0$) es el
límite de acoplamiento débil, en el cual
\begin{align}\label{eq:ec}
e^{\rm LDA}_{\rm c}(r_{s}\rightarrow 0)=c_{0}\log r_{s}-c_{1}+c_{2}\log
r_{s}+c_{3}r_{s}+...
\end{align}
Por otro lado, el límite de baja densidad ($r_{s}\rightarrow\infty$) es el
límite de fuerte acoplamiento, y tenemos
\begin{align}
e^{\rm LDA}_{\rm
  c}(r_{s}\rightarrow\infty)=-\frac{d_{0}}{r_{s}}+\frac{d_{1}}{r^{3/2}_{s}}+...
\end{align}
Una expresión que encompasa ambos límites es
\begin{align}
e^{\rm LDA}_{\rm
  c}=-2c_{0}(1+\alpha_{1}r_{s})\log\left[1+\frac{1}{2c_{0}(\beta_{1}r_{s}^{1/2}+\beta_{2}r_{s}+\beta_{3}r_{s}^{3/2}+\beta_{4}r_{s}^{2})}\right],
\end{align}
donde las constantes de las tres expresiones anteriores son
conocidas bien a partir de límites de la teoría del gas uniforme
de electrones o a través de métodos numéricos.

Los resultados presentados hasta ahora han sido para un gas
uniforme de electrones tridimensional, pero en este trabajo
vamos a tratar con un sistema unidimensional, por lo que nos interesan los
resultados de la aproximación LDA en una dimensión. Los resultados relevantes
los hemos encontrado en las Refs.~\cite{ex1D,ec1D}:
\begin{align}
E_{\rm x}(r_{s})&=-\frac{r_{s}}{A+Br^{n}_{s}+Cr^{2}_{s}}\log(1+\alpha r_{s}+\beta
r^{m}_{s}),\\
E_{\rm
  c}(r_{s})&=-\frac{1}{2}\frac{r_{s}+Dr^{2}_{s}}{E+Fr_{s}+Gr^{2}_{s}+Dr^{3}_{s}}\log(1+\gamma
r_{s}+\delta r^{2}_{s}),
\end{align}
donde los parámetros se obtienen para adecuarse a
los límites de alta o baja densidad.

\subsubsection{General Gradient Approximation (GGA)}

La LDA utiliza únicamente la densidad electrónica; el
siguiente paso consiste en incluir el gradiente de la densidad en el
funcional. La aproximación que incluye este ingrediente en la definición del
funcional se conoce como \emph{General
Gradient Approximation} (GGA):
\begin{align}
E_{\rm xc}^{\rm GGA} = 
E^{\rm GGA}_{\rm xc}[n_{\uparrow},n_{\downarrow},\nabla n_{\uparrow},\nabla n_{\downarrow}].
\end{align}

La LDA define un único funcional (aunque puedan existir diversas recetas
numéricas para usarla). La GGA, por contra, es una familia de funcionales
posibles. Todos ellos verifican una condición: son equivalentes a la LDA para
el gas de electrones homogéneo. A partir de ahí, numerosas opciones son
posibles; aquí simplemente mostraremos como ejemplo el funcional PW91
(ver sección 1.6.4 de \cite{Primer}). En esta GGA,
todos los parámetros son constantes fundamentales.

Comenzamos escribiendo la energía de correlación en la forma
\begin{align}
E^{\rm GGA}_{\rm c}[n_{\uparrow},n_{\downarrow}]=\int
drn[e_{\rm c}(r_{s},\zeta)+H(r_{s},\zeta,t)],
\end{align}
donde $r_{s}$ es el radio de Seitz y
\begin{align}
\zeta&=\frac{n_{\uparrow}-n_{\downarrow}}{n_{\uparrow}+n_{\downarrow}},\\
t&=\frac{|\nabla n|}{2\phi k_{s}n},\\
k_{s}&=\frac{\sqrt{4k_{f}}}{\pi}\propto\sqrt{r_{s}}.
\end{align}
El comportamiento para $t$ pequeño de $nH$ viene impuesto por el corte en el
espacio real de PW91, y esperamos que $H\rightarrow-e_{c}(r_{s},\zeta)$, es
decir, que tienda a la energía de correlación por electrón del gas
uniforme. Por otro lado, para alta densidad $E_{c}$ debería tender hacia una
constante negativa, por lo que $H$ debe cancelar la singularidad logarítmica
en $e_{c}$ (\ref{eq:ec}). Una función simple que cumple estas
condiciones es:
\begin{align}
H=c_{0}\phi^{3}\log\left(1+\frac{\beta_{MB}}{c_{0}}\left[\frac{1+At^{2}}{1+At^{2}+A^{2}t^{4}}\right]\right),
\end{align}
con
\begin{align}
A&=\frac{\beta_{MB}}{c_{0}}\frac{1}{e^{-e_{\rm c}/c_{0}\phi^{3}}-1},\\
\phi(\zeta)&=\frac{1}{2}\left[(1+\zeta)^{2/3}+(1-\zeta)^{2/3}\right].
\end{align}
Comprobando los límites:
\begin{align}
t\rightarrow 0\qquad&\Rightarrow\qquad H\rightarrow
c_{0}\phi^{3}\log\left(1+\frac{\beta_{MB}}{c_{0}}t^{2}\right)\rightarrow\beta_{MB}\phi^{3}t^{2},\\
t\rightarrow\infty\qquad&\Rightarrow\qquad H\rightarrow
c_{0}\phi^{3}\log\left(e^{-e_{\rm c}/c_{0}\phi^{3}}\right)\rightarrow
-e_{\rm c}(r_{S},\zeta),\\
r_{s}\rightarrow 0\qquad&\Rightarrow\qquad H\rightarrow-c_{0}\phi^{3}\log
r_{s}.\label{eq:logsin}
\end{align}
Podemos generalizar con buenos resultados \ref{eq:ec} como
\begin{align}
e_{\rm c}(r_{s},\zeta)=\phi^{3}[c_{0}\log r_{s}-c_{1}+...],
\end{align}
de manera que se cancela la singularidad en el logaritmo de
\ref{eq:logsin}.

En el límite de alta densidad encontramos
\begin{align}
E^{\rm GGA}_{\rm c}[n]\rightarrow-c_{0}\int drn\phi^{3}\log\left[1+\frac{1}{\chi
    s^{2}/\phi^{2}+(\chi s^{2}/\phi^{2})^{2}}\right],
\end{align}
con
\begin{align}
s&=\frac{|\nabla
  n|}{2k_{F}n}=\frac{3}{2}\left(\frac{4}{9\pi}\right)^{1/3}|\nabla r_{s}|,\\
\chi&=\left(\frac{3\pi}{16}\right)^{2/3}\frac{\beta_{MB}}{c_{0}}e^{-c_{1}/c_{0}}.
\end{align}

Ahora construyamos una GGA para la energía de intercambio. Necesitamos que sea
de la forma
\begin{align}
E^{\rm GGA}_{\rm x}[n]=A_{x}\int drn^{4/3}F_{x}(s),
\end{align}
debido a la relación de spin-scaling:
\begin{align}
E_{\rm x}[n_{\uparrow},n_{\downarrow}]=\frac{1}{2}E_{\rm
  x}[2n_{\uparrow}]+\frac{1}{2}E_{\rm x}[2n_{\downarrow}].
\end{align}
Para tener una buena respuesta lineal para el gas uniforme hacemos que el
coeficiente del gradiente del término de intercambio cancele el de la
correlación, es decir,
escribimos:
\begin{align}
s\rightarrow 0\qquad\Rightarrow\qquad F_{x}(s)=1+\mu s^{2}.
\end{align}
Entonces los coeficientes del gradiente para el intercambio y la correlación
se cancelarán para todo $r_{s}$ y $\zeta$, al margen de pequeñas
contribuciones $\nabla\zeta$ a $E^{\rm GGA}_{\rm x}$. Y de esta manera hemos
construido un funcional $E^{\rm GGA}_{\rm xc}$ que respeta los límites de la
LSD y PW91.

\subsubsection{Funcionales Dependientes de los Orbitales para la Energía de
  Intercambio y Correlación}

Una forma alternativa de definir funcionales de intercambio y correlación
consiste en usar funcionales de los orbitales de KS -- que son a su vez
funcionales de la densidad, por lo que la dependencia del funcional de
intercambio y correlación con la densidad está implícita:
\begin{equation}
E_{\rm xc} = E_{\rm xc}[\varphi_i[n]]\,.
\end{equation}
Como ejemplo, el funcional dependiente de los orbitales más simple es el \emph{funcional de
intercambio exacto}, $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$, definido en función de los orbitales KS:
\begin{align}\label{eq:exxf}
E^{\rm EXX}_{\rm xc}:=-\sum\limits_{kl}\iint drdr'\frac{\varphi^{\dagger}_{k}(r)\varphi_{l}(r)\varphi^{\dagger}_{l}(r')\varphi_{k}(r')}{|r-r'|}.
\end{align}
Los índices $k$ y $l$ recorren los $N/2$ orbitales de un sistema de $N$
electrones en configuración de ``espín compensado'', es decir, los electrones
se emparejan ocupando cada dos de ellos el mismo orbital espacial, con espín
opuesto.

Hay que remarcar que el lado derecho de la Eq.~\ref{eq:exxf} es un
funcional de la densidad en el mismo sentido que
lo es la energía cinética $T_{s}$: los orbitales KS $\varphi_{k}$ están
determinados únicamente por la densidad $n$. De esta
forma, $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$ representa de forma implícita un funcional de la
densidad, en contraste con la forma explícita de, por ejemplo, el funcional
LDA. Este argumento es extendible a una clase más general de funcionales
$E_{\rm xc}[\varphi_{k},\varepsilon_{k}]$ que también dependan de los
orbitales KS sin ocupar y de los autovalores KS.

Una vez definido el funcional de la energía, es necesario obtener el potencial
$v_{\rm xc}$ que aparece en las ecuaciones de KS. Para ello es necesario tomar
derivadas funcionales:
\begin{align}
v_{\rm xc}[n](r)=\frac{\delta E_{\rm xc}[\varphi_i[n]]}{\delta n(r)},
\end{align}
La forma de evaluar esta derivada no es trivial; generalmente se utiliza
el \emph{Optimized Potential Method} (OPM).
En cálculos que presentaremos posteriormente lo hemos
utilizado el caso especialmente sencillo de dos electrones, por lo que mostramos
aquí las líneas generales del método.

Supongamos un 
funcional general $E_{\rm xc}[\varphi_{k},\varepsilon_{k}]$, y apliquemos
la derivada funcional $\delta E_{\rm xc}/\delta n$ mediante la regla de la cadena
para expresarla en función de derivadas con respecto a $\varphi_{k}$ y
$\varepsilon_{k}$:
\begin{align}\label{eq:chain}
\frac{\delta E_{\rm xc}[\varphi_{k},\varepsilon_{k}]}{\delta
  n(r)}=\int dr'\frac{\delta v_{s}(r')}{\delta n(r)}\sum\limits_{k}\left\{\int
  dr''\left[\frac{\delta\varphi^{\dagger}_{k}(r'')}{\delta v_{s}(r')}\frac{\delta
      E_{\rm
        xc}}{\delta\varphi^{\dagger}_{k}(r'')}+c.c.\right]+\frac{\delta\varepsilon_{k}}{\delta
    v_{s}(r')}\frac{\partial E_{\rm xc}}{\delta\varepsilon_{k}}\right\},
\end{align}
donde $k$ no está restringida a los estados ocupados. Las derivadas
funcionales de $E_{\rm xc}$ con respecto a los orbitales pueden calcularse
fácilmente, pues disponemos de expresiones
explícitas. Por ejemplo, para $E_{\rm xc}^{\rm EXX}$ encontramos:
\begin{align}
\frac{\delta
  E_{\rm xc}^{\rm
    EXX}}{\delta\varphi^{\dagger}_{k}}(r')&=-\sum\limits_{l}\varphi_{l}(r')\int
dr\frac{\varphi^{\dagger}_{l}(r')\varphi_{k}(r)}{|r-r'|},\\
\frac{\partial E^{\rm EXX}_{\rm xc}}{\partial\varepsilon_{k}}&=0.
\end{align}
Para calcular las derivadas funcionales $\delta\varphi^{\dagger}_{k}/\delta
v_{s}$ y $\delta\varepsilon_{k}/\delta v_{s}$ vemos cómo cambian $\varphi_{k}$ y
$\varepsilon_{k}$ (mediante las ecuaciones de KS) al variar
infinitesimalmente $v_{s}$. Utilizando teoría de perturbaciones a primer orden
obtenemos:
\begin{align}
\frac{\delta\varphi^{\dagger}_{k}}{\delta
  v_{s}}&=-\varphi^{\dagger}_{k}(r')G_{k}(r',r),\\
\frac{\delta\varepsilon_{k}}{\delta
  v_{s}}&=\varphi^{\dagger}_{k}(r)\varphi_{k}(r),
\end{align}
donde $G_{k}(r,r')$ es la función de Green dada por
\begin{align}\label{eq:Green}
G_{k}(r,r')=\sum\limits_{l\neq
  k}\frac{\varphi_{l}(r)\varphi^{\dagger}_{l}(r')}{\varepsilon_{l}-\varepsilon_{k}}.
\end{align}
Nos falta el término $\delta v_{s}/\delta n$. La inversa de esta cantidad es
la función respuesta estática del sistema de KS auxiliar, es decir, la
función respuesta KS:
\begin{align}
\frac{\delta n(r)}{\delta
  v_{s}(r')}=\chi_{s}(r,r')=-\sum\limits_{k}\varphi^{\dagger}_{k}(r)G_{k}(r,r')\varphi_{k}(r')+c.c.
\end{align}
Así, si multiplicamos la Eq.~\ref{eq:chain} por $\chi_{s}$ e integramos sobre
$r$ llegamos a la ecuación integral OPM, una ecuación de Fredholm de primera
clase:
\begin{align}\label{eq:OPM}
\int dr'\chi_{s}(r,r')v_{\rm xc}(r')=\Lambda_{\rm xc}(r),
\end{align}
donde la inhomogeneidad viene dada por
\begin{align}
\Lambda_{\rm xc}(r)=\sum\limits_{k}\left\{-\int
dr'\left[\varphi^{\dagger}_{k}(r)G_{k}(r,r')\frac{\delta
    E_{\rm
      xc}}{\varphi^{\dagger}_{k}(r')}+c.c.\right]+|\varphi_{k}(r)|^{2}\frac{\partial
  E_{\rm xc}}{\partial\varepsilon_{k}}\right\}.
\end{align}
Esta ecuación es la ecuación central del OPM. Nos permite el cálculo del
potencial $v_{\rm xc}$ para un funcional $E_{\rm
  xc}[\varphi_{k},\varepsilon_{k}]$. Todos los cálculos autoconsistentes KS
implican la alternancia de soluciones de las ecuaciones de KS y el cálculo de
$v_{s}$ de los orbitales resultantes. Por lo tanto, en algún punto de este
ciclo hay que evaluar $v_{\rm xc}$. Si tenemos un potencial LDA, sólo tenemos
que tomar la densidad y aplicarla al funcional, mientras que con OPM la
solución de la Eq.~\ref{eq:OPM} reemplaza el cálculo del potencial LDA para el
$n$ hallado.

Acabamos de ver que tenemos una forma de tratar los funcionales dependientes
de orbitales, pero en vista de la complejidad de la Eq.~\ref{eq:OPM} cabe
preguntarse si podemos tratarla en la práctica, es decir, cómo de eficiente es
el OPM. Obviamente la respuesta depende del sistema y la implementación
numérica del método, pero en general está en algunos órdenes de magnitud más
ineficiente que los funcionales usuales como LDA o GGA. Por este motivo,
en este trabajo hemos preferido quedarnos con un caso especial, que
mostramos en la siguiente sección.

\subsubsection{Exact Exchange Functional (EXX)}

Hay un caso especial de funcional dependiente de los orbitales que vamos a
estudiar en este trabajo: el funcional de intercambio exacto $E_{\rm xc}^{\rm
  EXX}$ que hemos definido en \ref{eq:exxf}. Como su propio nombre indica, el
funcional $E_{\rm xc}^{\rm EXX}$ da cuenta de forma exacta de la parte de
intercambio en los electrones del sistema que estamos tratando. Elegimos este
funcional para tratarlo numéricamente porque es de hecho el más utilizado de
todos los funcionales dependientes de los orbitales, y porque como veremos a
continuación, es ``exacto'' en el límite de interacción débil, lo cual
nos permitirá tener una referencia de partida para estudios posteriores.
Además, si suponemos únicamente dos electrones en configuración de singlete,
como haremos a continuación, su forma funcional es sencilla.

Veamos por lo tanto la forma que toma para el
caso de dos electrones, y asumiendo que la interacción entre ellos
toma la forma:
\begin{equation}
w_\lambda(\vert r-r'\vert) = \lambda w(\vert r -r'\vert) = \lambda
\frac{1}{\sqrt{\alpha+(r-r')^2}}\,,
\end{equation}
donde $\lambda$ es una constante que determina la ``intensidad'' de la
interacción. Es decir, la interacción $w_\lambda$ es $\lambda$ veces la
interacción de ``soft-Coulomb'', que aproxima la interacción de Coulomb en el
límite $\alpha \to 0$. Puede entonces verse a partir de la Eq.~\ref{eq:exxf}
(substituyendo la interacción Coulombiana por la nueva), que:
\begin{equation}
E_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}[n] = -\frac{1}{2}U_\lambda[n]\,,
\end{equation}
donde $U_\lambda[n]$ es la energía de interacción electrostática clásica para
la interacción $w_\lambda$, i.e.:
\begin{equation}
U_\lambda[n] = \frac{1}{2}\iint drdr' w_\lambda(|r-r'|)n(r)n(r')\,.
\end{equation}
Se cumple que $U_\lambda[n]=\lambda U_{1}[n]$; llamaremos simplemente $U[n]$
a este caso en el que $\lambda=1$ (interacción \emph{completa}).

El correspondiente potencial $v_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}$ que aparece en las
ecuaciones de KS se obtiene mediante derivada funcional:
\begin{equation}
\label{eq:vxcexx}
v_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}[n](r)=
\frac{\delta E_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}}{\delta n(r)} =
-\frac{1}{2}v_{H}^\lambda[n](r)\,.
%\frac{1}{4}\int dr'\frac{n(r')}{\sqrt{\alpha+(r-r')^{2}}}.
\end{equation}
donde $v_H^\lambda$ es el potencial de Hartree correspondiente a la
interacción $w_\lambda$:
\begin{equation}
v_H^{\lambda}[n]({r}) = \int dr' w_\lambda(\vert r-r'\vert) n(r') =
\lambda \int dr' w(\vert r-r'\vert) n(r') =
\lambda v_H[n](r)
\end{equation}

Se verifica entonces que, a primer orden en $\lambda$, los cálculos DFT con
el funcional $E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$ son exactos. En el resto de esta
sección, vamos a comprobar ésto comparando la energía total exacta con la
obtenida mediante DFT. Es decir, se trata de ver que la corrección a primer
orden a la energía total en ambos casos coinciden (ya que para $\lambda=0$
ambos cálculos coinciden evidentemente, puesto que tendríamos un problema de
electrones independientes).

Partimos por lo tanto del Hamiltoniano bi-electrónico:
\begin{equation}
\hat{H} = -\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
r^{2}}-\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
r'^{2}}+v(r)+v(r')+w_{\lambda}(|r-r'|)\,,
\end{equation}
que podemos descomponer como:
\begin{equation}
\hat{H}=\hat{H}_{0}+\hat{H}_{1},
\end{equation}
donde $\hat{H}_0 = \hat{h}_0(r) + \hat{h}_0(r')$ es un Hamiltoniano \emph{no
  perturbado}, correspondiente a electrones no interactuantes, y $\hat{H}_1$
es la perturbación:
\begin{align}
\hat{h}_0(r) &= -\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
r^{2}}+v(r)\,,
\\
\hat{H}_1 &= \lambda w(|r-r'|)\,,
\end{align}
Podemos entonces aplicar teoría de perturbaciones, para lo cual necesitamos en
primer lugar la energía y la función de onda no perturbada. Se obtienen
trivialmente del orbital y la energía del estado fundamental de $\hat{h}_0$:
\begin{equation}
\hat{h}_0\varphi_0 = \varepsilon_0\varphi_0\,.
\end{equation}
La energía total no perturbada es $E_0=2\varepsilon_0$, mientras que la
función de onda es el determinante de Slater $\Phi_0$ formado por dos
\emph{spin-orbitals}
cuya parte espacial es $\varphi_0$, y cuya parte de espín es opuesta:
\begin{equation}
\Phi_0(r\sigma,r'\sigma') = \frac{1}{\sqrt{2}}\left|
\begin{array}{cc}
\varphi_0(r)\alpha(\sigma) & \varphi_0(r')\alpha(\sigma')
\\
\varphi_0(r)\beta(\sigma) & \varphi_0(r')\beta(\sigma')
\end{array}
\right|\,.
\end{equation}
La variación, a primer orden en $\lambda$, de la energía total está entonces
dada, según teoría de  perturbaciones, por $\delta E = \langle \Phi_0\vert
\hat{H}_1 \vert\Phi_0\rangle$. Aplicando las reglas de Slater-Condon, se llega
a: 
\begin{equation}
\delta E = \lambda\frac{1}{2}U[n_0]\,,
\end{equation}
donde $n_0(r) = 2\vert\varphi_0(r)\vert^2$ es la densidad del sistema sin
perturbar.

Consideramos ahora el sistema correspondiente de KS:
\begin{equation}
\left[-\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
    r^{2}}+v(r)+v_H^\lambda[n_\lambda](r) + 
v_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}[n_\lambda](r)\right]\varphi^\lambda(r)=\varepsilon^\lambda\varphi^\lambda(r)\,,\label{eq:KS2e}
\end{equation}
donde $\varphi^\lambda$, $\varepsilon^\lambda$ y $n_\lambda$ son
respectivamente el orbital de KS, el autovalor de KS, y la
densidad del sistema perturbado. Debido a la Eq.~\ref{eq:vxcexx}:
\begin{equation}
v_H^\lambda[n_\lambda](r) + 
v_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}(r) = \frac{1}{2}v_H^\lambda[n_\lambda](r) = 
\frac{1}{2}\lambda v_H[n_\lambda](r) = 
\frac{1}{2}\lambda v_H[n_0](r) + \mathcal{O}(\lambda^2)\,.
\end{equation}
Podemos ignorar los términos cuadráticos (y superiores) en $\lambda$, ya que
sólo nos interesan las variaciones a primer orden. La energía total del
sistema viene dada por la Eq.~\ref{eq:KSEn}, que en este caso será:
\begin{equation}
E_{KS}^\lambda = 2\varepsilon^\lambda - U_\lambda[n_\lambda] - \int dr\;
n_\lambda(r)v_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}[n_\lambda](r) + E_{\rm xc}^{\rm EXX(\lambda)}[n_\lambda]\,.
\end{equation}
Debido a la forma especialmente simple del funcional de intercambio exacto,
es inmediato comprobar que:
\begin{equation}
E_{KS}^\lambda = 2\varepsilon^\lambda - \frac{1}{2}U_\lambda[n_\lambda]\,.
\end{equation}
A interacción cero ($\lambda=0$), $E_{KS}^0 = E_0 = 2\varepsilon_0$, igual que
en el cálculo exacto. La variación de esta energía $\delta E_{KS} =
E_{KS}^\lambda - E_0$ está entonces dada por:
\begin{equation}
\delta E_{KS}^\lambda = 2\delta \varepsilon - \frac{1}{2}\delta U_\lambda[n_\lambda]\,.
\end{equation}
Ahora bien:
\begin{equation}
\delta U_\lambda[n_\lambda] = U_\lambda[n_\lambda] - U_0[n_0] = \lambda U[n_0]
+ \mathcal{O}(\lambda^2)\,.
\end{equation}
y, aplicando nuevamente teoría de perturbaciones a primer orden, ésta vez a la
ecuación de KS:
\begin{equation}
\delta \varepsilon = \left\langle \varphi_0 \left\vert \frac{1}{2}\lambda v_H[n_0] \right\vert
\varphi_0 \right\rangle = \frac{1}{2}\lambda U[n_0]\,.
\end{equation}
De modo que, finalmente:
\begin{equation}
\delta E_{KS}^\lambda = \frac{1}{2}\lambda U[n_0] = \delta E\,,
\end{equation}
es decir, la variación de la energía total, a primer orden, es igual en el
caso exacto que en el caso DFT usando $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$. En otras
palabras, la correlación electrónica es nula a primer orden en $\lambda$. En
la sección de resultados comprobaremos este resultado de forma numérica.


\section{Descripción del Proyecto}

\subsection{Teoría}

Consideramos un sistema de $N$ electrones no relativistas caracterizado por un
Hamiltoniano de la forma dada en la Eq.~\ref{eq:MEH}, con sus
correspondientes operadores energía cinética $\hat{T}$, potencial externo
$\hat{V}$ y potencial de interacción electrónica $\hat{W}$, un operador de dos
cuerpos cuya expresión precisa viene determinada por la función $w$, que para
varios electrones en el vacío toma la forma de la interacción de Coulomb, i. e.:
$w(r)=\frac{1}{r}$. Sin embargo, vamos a considerar la posibilidad de
otras funciones alternatias $w$.
De hecho, los teoremas básicos de DFT no prescriben una forma particular para
la función de interacción potencial (IPF) $w$, y por tanto en principio hay un
amplio conjunto de IPFs \emph{admisibles} sobre las cuáles podemos construir la
DFT. Representaremos todos estos potenciales en un conjunto $\Gamma$, tal que
a cada $\gamma\in\Gamma$ le corresponde una IPF $w^{\gamma}$ y
viceversa.

Si elegimos una IPF $\gamma$, podemos aplicar los teoremas de DFT, y
llegaremos a la definición de un funcional de la energía de intercambio y
correlación (XCF). Por tanto, la consideración de todos los potenciales de
interacción representados en $\Gamma$ nos lleva a un conjunto de posibles
XCFs, que también podemos representar mediante un conjunto $\Lambda$, de
manera que a cada $\lambda\in\Lambda$ le corresponde un XCF
$E^{\lambda}_{\rm xc}$, y viceversa.

La discusión previa ha definido la aplicación:
\begin{align}
l:\Gamma&\to\Lambda\\
\gamma&\mapsto l(\gamma)=\lambda\nonumber
\end{align}
Es decir, una vez elegida una IPF $w^{\gamma}$, nos lleva a un XCF
$E^{l(\gamma)}_{\rm xc}$. Nos ocupamos de la cuestión opuesta: dado un XCF
$E^{\lambda}_{\rm xc}$, ¿podemos encontrar el correspondiente potencial de
interacción $w^{\gamma_{0}}$, de manera que el XCF inducido por
$w^{\gamma_{0}}$ sea precisamente $E^{\lambda}_{\rm xc}$?

En otras palabras, estamos buscando al menos un miembro del conjunto
$l^{-1}(\lambda)$. Por definición, $l^{-1}(\lambda)$ no es el conjunto vacío:
a cada $\lambda\in\Lambda$ le corresponde al menos una IPF de $\Gamma$. Si
embargo, podría ser que $l^{-1}$ no sea un único $\gamma_{0}$: varios
potenciales de interacción distintos pueden dar lugar al mismo XCF.

Definimos:
\begin{itemize}
\item Para un potencial de interacción dado $\gamma$, y un potencial externo
  $v$, $n_{\gamma}[v]$ es la densidad del estado fundamental (asumimos casos
  cuyo estado fundamental es no degenerado).
\item Para un XCF dado $\lambda$, y un potencial externo $v$,
  $n^{\rm DFT}_{\lambda}[v]$ es la densidad del estado fundamental que podemos
  obtener resolviendo las ecuaciones de KS.
\end{itemize}

Si $\gamma_{0}\in l^{-1}(\lambda)$, ambas densidades coninciden:
\begin{align}
n_{\gamma_{0}}[v]=n^{\rm DFT}_{\lambda}[v],
\end{align}
para cualquier elección del potencial externo $v$. Esta condición también es
suficiente: si estas densidades coinciden para cualquier elección de potencial
externo $v$, entonces $\gamma_{0}\in l^{-1}(\lambda)$.

Podemos transformar la ecuación previa en un problema de minimización:
definimos, para cualquier $\gamma$, $\lambda$ y $v$:
\begin{align}
G[\gamma;\lambda,v]=\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{\rm DFT}_{\lambda}[v](r))^{2}.
\end{align}
Entonces, si $\gamma_{0}\in l^{-1}(\lambda)$:
\begin{align}
G[\gamma_{0};\lambda,v]=0=\min\limits_{\gamma\in\Gamma}G[\gamma;\lambda,v].
\end{align}

Por tanto, uno podría pensar que $\gamma_{0}$ puede calcularse minimizando
$G[\gamma;\lambda,v]$ sobre $\Gamma$. Sin embargo, esta propiedad debe
cumplirse para todo potencial externo $v$. Ciertamente, puede ocurrir que el
conjunto de puntos $\gamma$ que anulen $G[\gamma;\lambda,v]$ para una forma
particular de $v$ incluya puntos que no estén en $l^{-1}(\lambda)$. En otras
palabras, puede haber potenciales de interacción los cuales, \emph{para el
  potencial externo $v$ en particular}, den lugar a una densidad que iguala la
producida por el XCF $E^{\lambda}_{xc}$, pero que no se comporten de la misma
manera en presencia de potenciales externos distintos. La característica clave
de una $\gamma_{0}\in l^{-1}(\lambda)$ es que nos lleva a la densidad del
estado fundamental prescrita por el XCF $E^{\lambda}_{\rm xc}$ \emph{para
  cualquier potencial externo v}.

No podemos asegurar la minimización simultánea del funcional $G$ para todos
los posibles potenciales externos $v$. Sin embargo, si nos aseguramos de que
la minimización se hace sobre una colección de potenciales externos
$\{v_{k}\}$ ``suficientemente grande'', el XCF obtenido no debería diferir en
gran medida del auténtico. Para conseguir este objetivo, definimos un nuevo
funcional:
\begin{align}
\tilde{G}[\gamma;\lambda,\{v_{k}\}]=\sum\limits_{k}G[\gamma;\lambda,v_{k}].
\end{align}
Si minimizamos $\tilde{G}$ encontrando una $\gamma_{0}$ que la anule:
\begin{align}
\tilde{G}[\gamma_{0};\lambda,\{v_{k}\}]=0,
\end{align}
entonces todas las $G[\gamma_{0};\lambda,v_{k}]=0$.

\subsection{Procedimiento Numérico}

Supongamos que tenemos un XCF dado, por ejemplo la LDA. Lo primero que podemos
preguntarnos es: ¿hay algún potencial de interacción electrónica para el cuál
la LDA es exacta? No tenemos respuesta teórica para esta pregunta. En otras
palabras, podría no haber $\lambda\in\Lambda$ para este XCF en particular. En
este caso, nuestro objetivo sería encontrar el potencial de interacción
electrónica que mejor aproxime el funcional LDA.

A continuación, debemos definir nuestro espacio de búsqueda para el potencial
de interacción electrónica. En la sección anterior, hemos identificado
$\Gamma$ con el conjunto de funciones $w$ \emph{admisibles}, es decir,
aquellas para las cuáles los teoremas de DFT pueden aplicarse sin
dificultades. Adoptamos sin embargo a partir de ahora una actitud más pragmática y consideramos un conjunto de
IPFs, parametrizadas por un conjunto $\{\gamma_{1},..,\gamma_{N}\}\equiv\gamma$,
de manera que el conjunto $\Gamma$ será el conjunto de parámetros. Esperamos
que una elección adecuada de la parametrización nos asegure que la función
buscada estará contenida en el espacio de búsqueda.

Nos enfrentamos ahora al problema de minimización del funcional:
\begin{align}
\tilde{G}[\gamma;\lambda,\{v_{k}\}^{m}_{k=1}]=\sum\limits^{m}_{k=1}G[\gamma;\lambda,v_{k}]=\sum\limits^{m}_{k=1}\int
dr(n_{\gamma}[v_{k}](r)-n^{\rm DFT}_{\lambda}[v_{k}](r))^{2},
\end{align}
para una posible colección de potenciales externos $\{v_{k}\}^{m}_{k=1}$. Cabe
resaltar que utilizamos $\lambda$ para denotar el XCF elegido, aunque no
sepamos si se corresponde con alguna IPF.

El cálculo de $\tilde{G}[\gamma;\lambda,\{v_{k}\}]$ requiere
\begin{itemize}
\item calcular $n^{\rm DFT}_{\lambda}[v]$, que implica la resolución de las
  ecuaciones de KS para un potencial externo $v$ y el potencial xc
  derivado de $E^{\lambda}_{\rm xc}$; y
\item calcular $n_{\gamma}[v]$, que implica la resolución de las ecuación de
  Schrödinger para un potencial externo $v$ y el potencial de interacción
  electrónica $\gamma$.
\end{itemize}

Una amplia
clase de algoritmos de minimización de funciones sólo requieren el cálculo de
la función a minimizar (algoritmos sin gradiente); otra clase necesita el
gradiente de la función (algoritmos con gradiente). Si elegimos un algoritmo
sin gradiente, no necesitamos más teoría; si elegimos un algoritmo con
gradiente necesitaremos la forma de calcular el gradiente de $\tilde{G}$ con
respecto a los parámetros $\gamma$. Para ello podemos utilizar la teoría de
perturbaciones; este problema se trata en la sección siguiente.

\subsubsection{Algoritmo BFGS y Método de Sternheimer}

Para minimizar las funciones que acabamos de definir, vamos a utilizar un
algoritmo de minimización que utiliza los gradientes,
el algoritmo de Broyden-Fletcher-Goldfarb-Shanno (BFGS; ver el capítulo 4 de
la Ref.~\cite{NumOp} para una explicación
en detalle
del algoritmo). La fórmula de los gradientes de la función $G$ es:
\begin{align}
\frac{\delta G}{\delta\gamma_{k}}=\frac{\delta}{\delta\gamma_{k}}\left[\int
dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{DFT}_{\lambda}[v](r))^{2}\right]=\nonumber\\
2\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{DFT}_{\lambda}[v](r))\frac{\partial
  n_{\gamma}[v](r)}{\partial\gamma_{k}}.
\end{align}
Vemos que, en última instancia, necesitamos las derivadas de la densidad
electrónica, que podremos calcular en función de las variaciones de la función
de onda. Para calcular estas variaciones utilizaremos
el \emph{método de Sternheimer}~\cite{Sternheimer}.
Este método es una rederivación de la teoría de perturbaciones
que nos permitirá ahorrar tiempo en el cálculo de las derivadas de
$\tilde{G}$. Partimos de un Hamiltoniano $\hat{H}_{0}$ del cuál conocemos su
solución, sujeto a una pequeña perturbación $\hat{H}_{1}$:
\begin{align}
\hat{H}=\hat{H}_{0}+\hat{H}_{1}.
\end{align}
Sea $|u_{0}\rangle$ el autoestado correspondiente al nivel fundamental de
$\hat{H}_{0}$ y $\varepsilon_{0}$ su correspondiente autovalor:
\begin{align}
\hat{H}_{0}|u_{0}\rangle=\varepsilon_{0}|u_{0}\rangle,
\end{align}
y sea $|u_{1}\rangle$ y $\varepsilon_{1}$ el autoestado y el
autovalor correspondientes a la perturbación $\hat{H}_{1}$.
De esta manera llegamos a:
\begin{align}
(\hat{H}_{0}+\hat{H}_{1})(|u_{0}\rangle+|u_{1}\rangle)=(\varepsilon_{0}+\varepsilon_{1})(|u_{0}\rangle+|u_{1}\rangle)=\nonumber\\
\hat{H}_{0}|u_{0}\rangle+\hat{H}_{0}|u_{1}\rangle+\hat{H}_{1}|u_{0}\rangle+\hat{H}_{1}|u_{1}\rangle=\nonumber\nonumber\\
\varepsilon_{0}|u_{0}\rangle+\varepsilon_{0}|u_{1}\rangle+\varepsilon_{1}|u_{0}\rangle+\varepsilon_{1}|u_{1}\rangle.
\end{align}
Recordando las definiciones de $\varepsilon_{i}$ y $|u_{i}\rangle$ ($i=0,1$),
y reorganizando la ecuación anterior obtenemos:
\begin{align}
(\hat{H}_{0}-\varepsilon_{0})|u_{1}\rangle=(\varepsilon_{1}-\hat{H}_{1})|u_{0}\rangle.
\end{align}
Introduciendo la identidad $|u_{0}\rangle\langle u_{0}|$ en el segundo término
de la ecuación anterior y haciendo uso de la condición de ortogonalidad entre
autoestados $\langle u_{i}|u_{j}\rangle=0$ para $i\neq j$ y la definición de
$\varepsilon_{1}$ llegamos a:
\begin{align}
(\hat{H}_{0}-\varepsilon_{0})|u_{1}\rangle=(1-|u_{0}\rangle\langle
  u_{0}|)\hat{H}_{1}|u_{0}\rangle&\equiv(\hat{T})\hat{H}_{1}|u_{0}\rangle,\label{eq:Stern}\\
\hat{T}&\equiv 1-|u_{0}\rangle\langle u_{0}|.
\end{align}
Ahora podemos calcular la función de onda del sistema perturbado sin
tener que sumar la serie infinita de términos que aparece en la fórmula
clásica de teoría de perturbaciones. Lo que tenemos que hacer es resolver el
sistema lineal dado en la Eq.~\ref{eq:Stern}. De esta manera,
utilizando el método de Sternheimer podemos hallar el término
$\partial n_{\gamma}[v](r)/\partial\gamma_{k}$ sin necesidad de realizar una
derivada numérica por cada parámetro $\gamma_{k}$, con el consiguiente ahorro
de tiempo de cálculo.

\subsection{Caso de Estudio: Dos Electrones en Una Dimensión}

Para poner estas ideas en práctica, empezaremos con el caso más simple
posible: dos electrones en una dimensión (1D). La ecuación bielectrónica de
Schrödinger es:
\begin{align}
\left[-\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
    r^{2}}-\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
    r'^{2}}+v(r)+v(r')+w^{\gamma}(|r-r'|)\right]\Psi(r,r')=E\Psi(r,r').
\end{align}
A partir de la solución de menor energía de esta ecuación podemos obtener la
densidad del estado fundamental:
\begin{align}
n_{\gamma}(r)=2\int dr'|\Psi(r,r')|^{2}.
\end{align}

Por otro lado, la densidad del estado fundamental asociaca al XCF
$E^{\lambda}_{\rm xc}$ puede obtenerse resolviendo las ecuaciones de KS:
\begin{align}
\left[-\frac{1}{2}\frac{\partial}{\partial
    r^{2}}+v(r)+v^{\lambda}_{\rm xc}[n^{\rm
      DFT}_{\lambda}](r)\right]\varphi(r)=\varepsilon\varphi(r),\\
n^{\rm DFT}_{\lambda}(r)=2|\varphi(r)|^{2}.
\end{align}
El potencial $v^{\lambda}_{\rm xc}$ se obtiene del XCF mediante derivación
funcional:
\begin{align}
v^{\lambda}_{\rm xc}(r)=\frac{\delta E^{\lambda}_{\rm xc}}{\delta n(r)}.
\end{align}

El código {\tt octopus} puede realizar ambos cálculos. La tarea consistirá en
crear un programa que implemente un algoritmo de minimización, y llame a {\tt
  octopus} cuando este algoritmo requiera el cálculo de $G$ para un potencial
externo y una IPF dados.

\subsection{Aproximación a la Solución Paso a Paso}
\label{sec:pasoapaso}

Para mejorar la convergencia de la minimización, hemos encontrado que el
problema descrito en la sección 2 puede tratarse mediante una aproximación
``paso a paso'', un algoritmo que describimos a continuación.

Sea $\lambda$ el XCF cuya ``mejor'' IPF estamos buscando. 
\begin{enumerate}
\item Comenzamos con una IPF $\gamma^{(0)}$. La correspondiente densidad del
  estado fundamental, para algún potencial externo $v$, es
  $n_{\gamma^{(0)}}[v]$. Llamémosla $n^{(0)}[v]$. Obviamente, la función
\begin{align}
G^{(0)}(\gamma)=\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{(0)}[v](r))^{2}
\end{align}
debe tener un mínimo en $\gamma=\gamma^{(0)}$ (este es un buen test para el
  algoritmo de minimización).
\item Definimos ahora:
\begin{align}
n^{(1)}[v]=(1-\varepsilon)n_{\gamma^{(0)}}[v]+\varepsilon
n^{\rm DFT}_{\lambda}[v],
\end{align}
para algún parámetro $\varepsilon$ pequeño. Correspondientemente, definimos la
función:
\begin{align}
G^{(1)}(\gamma)=\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{(1)}[v](r))^{2}.
\end{align}
Llamaremos $\gamma^{(1)}$ al mínimo de esta función. Debido al pequeño valor
del parámetro $\varepsilon$, estará cerca de $\gamma^{(0)}$, que será el punto
natural para el comienzo del algoritmo de minimización.
\item En el siguiente paso, definimos:
\begin{align}
n^{(2)}[v]=(1-2\varepsilon)n_{\gamma^{(0)}}[v]+2\varepsilon
n^{\rm DFT}_{\lambda}[v],
\end{align}
y obviamente
\begin{align}
G^{(2)}(\gamma)=\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{(2)}[v](r))^{2}.
\end{align}
Al mínimo de esta función lo denominamos $\gamma^{(2)}$. El algorimo de
minimización para obtenerlo puede empezar en $\gamma^{(1)}$.
\item Repetimos pasos similares hasta que, en alguna iteración $q$,
  $q\varepsilon=1$, y por tanto:
\begin{align}
n^{(q)}[v]=n^{\rm DFT}_{\lambda}[v].
\end{align}
En este punto:
\begin{align}
G^{(2)}(\gamma)=\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{(q)}[v](r))^{2}=\nonumber\\
\int dr(n_{\gamma}[v](r)-n^{\rm DFT}_{\lambda}[v](r))^{2}=\nonumber\\
G[\gamma;\lambda,v].
\end{align}
La minimización de esta función es la que hemos estado buscando desde el
principio, pero ahora puede ser más fácil conseguirla, ya que lo más probable
es que tengamos un buen punto de partida $\gamma^{(q-1)}$.
\end{enumerate}

Un par de comentarios:
\begin{itemize}
\item En principio, todo el proceso debe hacerse con un conjunto de
  potenciales externos, no sólo uno. Esto significa que las funciones $G$ se
  definen como una suma sobre un número de potenciales externos, por ejemplo:
\begin{align}
G^{(0)}(\gamma)=\sum\limits_{k}\int
dr(n_{\gamma}[v_{k}](r)-n^{(0)}[v_{k}](r))^{2},
\end{align}
es decir, las funciones $\tilde{G}$ que describíamos en la
sección anterior.
\item Queremos que el mínimo final sea tan próximo como sea posible a
  cero. Esto dependerá del tamaño del espacio de búsqueda, i. e., de la
  elección de los parámetros $\gamma$ que definen la IPF. Si el mínimo
  obtenido no fuera lo suficientemente bueno, tendríamos que trabajar para
  conseguir mejores parametrizaciones.
\end{itemize}


\section{Descripción Técnica del Programa}

Una vez presentado el problema, describimos ahora cómo hemos construido el
programa para minimizar el funcional $\tilde{G}[\gamma;\lambda,v_{k}]$. Primero
describimos someramente el código {\tt octopus}, que utilizamos como herramienta
base del cálculo, y después describiremos el 
programa que realiza la minimización de $\tilde{G}$.

\subsection{{\tt octopus}}

En los últimos años, tanto la DFT como la TDDFT (\emph{Time Dependent Density
  Functional Theory}) han ganado popularidad por su relación precisión/tiempo
de computación, sobre todo para sistemas grandes y procesos
complejos. Como es lógico, se han desarrollado numerosos paquetes de software
con el objetivo de resolver las ecuaciones de DFT/TDDFT. Aquí vamos a dar una
breve descripción de las características de uno de ellos, {\tt octopus}~\cite{Octo}, que es el que se
utiliza como herramienta auxiliar en el programa para el cálculo del
potencial de interacción que hemos construido en
este trabajo.

Los principales objetivos de {\tt octopus} son:
\begin{itemize}
\item Respuesta lineal óptica (es decir, electrónica) de moléculas o clústers.
\item Respuesta no lineal a campos electromagnéticos clásicos de alta
  intensidad, tomando en cuenta los grados de libertad electrónicos e
  iónicos.
\item Propiedades del estado fundamental y de estados excitados de sistemas
  cuánticos de baja dimensionalidad, como los puntos cuánticos.
\item Reacciones moleculares inducidas por fotones.
\item Extensión de estos objetivos a sistemas infinitos y periódicos en una o
  más dimensiones y al transporte electrónico.
\end{itemize}

La base teórica de {\tt octopus} son la DFT y la TDDFT. También es capaz de
computar dinámicas moleculares utilizando la aproximación clásica para los
núcleos. Para los cálculos de TDDFT puede utilizar dos
procedimientos: una aproximación lineal a TDDFT y la computación exacta de las
ecuaciones de esta teoría.

En cuanto a la representación numérica, {\tt octopus} favorece los cálculos
sobre \emph{redes}, que pueden ser no uniformes o adoptar las geometrías típicas
(cúbica, esférica...). También puede utilizar bases, como ondas planas u
orbitales atómicos. El método de cálculo se basa en pseudopotenciales
\cite{pseudo} para casi todos los casos (aunque en los cálculos que se
describen a continuación, emplearemos potenciales modelo), y los cálculos se
pueden realizar en una, dos o tres dimensiones.

Para terminar con esta breve descripción de {\tt octopus}, repasemos algunos
de sus aspectos técnicos. {\tt octopus} ha sido diseñado con énfasis en el
escalado paralelo, por lo que permite múltiples divisiones de las tareas. La
mayor parte del código se ha escrito en \textsf{Fortran}, aunque otros lenguajes
como \textsf{C} y \textsf{Perl} se usan de forma auxiliar. Para su creación se
han empleado herramientas estándar y portables, por lo que {\tt octopus} puede
compilarse y funcionar en virtualmente todas las distribuciones de Linux, y
está licenciado bajo la \emph{GNU General Public License}.

\subsection{Programa}

Una vez descritas las principales características de {\tt octopus}, comencemos
con el estudio del programa de minimización. El objetivo del programa es
minimizar $\tilde{G}[\gamma;\lambda,v_{k}]$ sujeto a las condiciones que hemos
comentado en la sección anterior. El programa se puede encontrar en el
repositorio público \cite{maxdft}.

En primer lugar, tenemos que calcular las densidades $n_{\gamma}[v_{k}](r)$ y
$n^{\rm DFT}_{\lambda}(r)$, para lo que utilizamos {\tt octopus}. De esta manera,
nuestro programa consistirá en un código ``wrapper'' que genere los inputs
adecuados para {\tt octopus} y trabaje sobre los outputs recibidos. El programa
comienza llamando a {\tt octopus} para realizar el cálculo de la densidad
$n^{\rm DFT}_{\lambda}(r)$ para todos los potenciales externos
$\{v_{k}\}^{m}_{k=1}$. Una vez realizado y almacenado
el resultado, hacemos un cálculo para hallar la densidad a partir de la
ecuación de Schrödinger sin interacción electrónica, sujeta tan sólo a los
potenciales externos. Esta solución será la que utilicemos para empezar
nuestra aproximación ``paso a paso'' (descrita en la sección
\ref{sec:pasoapaso}) a la densidad generada por el funcional $E^{\lambda}_{\rm
  xc}$ que elijamos. A continuación iniciamos el proceso de minimización:
inicializamos el minimizador y llamamos a {\tt octopus} para que calcule las
densidades mediante la ecuación de Schrödinger para los distintos 
potenciales externos. Ahora podemos calcular la función
$\tilde{G}[\gamma;\lambda,v_{k}]$, pero como utilizamos un algoritmo
dependiente del gradiente, también tenemos que calcular sus derivadas con
respecto a los parámetros $\gamma$ sobre los que se realiza la
minimización. Una vez hallada $\tilde{G}[\gamma;\lambda,v_{k}]$ y sus
derivadas, el algoritmo de minimización trabaja hasta lograr la convergencia
deseada. Repetimos este proceso añadiendo poco a poco la influencia del
funcional $E^{\lambda}_{\rm xc}$, de manera que los parámetros hallados al final
de un proceso de minimización se utilizan como punto de partida para el
siguiente. Por cada paso de la aproximación ``paso a paso'' escribimos el
potencial obtenido y las densidades $n_{\gamma}[v_{k}](r)$ y $n^{\rm
  DFT}_{\lambda}(r)$ halladas, y al obtener la IPF para el funcional
$E^{\lambda}_{\rm xc}$ al final de la aproximación ``paso a paso'' detenemos
la ejecución del programa.

El programa está escrito en su mayor parte en \textsf{C}, junto con
\textsf{MPI} para que el programa pueda ejecutarse en paralelo. Para la
creación de los inputs del programa se ha utilizado \textsf{XML} y para la
creación de las bibliotecas necesarias para {\tt octopus} se ha empleado
\textsf{Fortran}. Para el algoritmo de minimización hemos utilizado la
librería \textsf{GSL} \cite{gsl}. Hemos elegido el algoritmo BFGS como hemos
comentado anteriormente, uno de los algoritmos dependientes del gradiente más
empleados, pero hay que tener en cuenta que nada nos asegura que lleguemos al
mínimo absoluto de nuestro sistema, sólo sabemos que llegará a un mínimo local
del problema. La calidad de esta solución dependerá del acierto con los
parámetros con los que iniciemos cada minimización.

Para el cálculo del gradiente, tenemos tres métodos. El primero y más
sencillo, el cálculo por el propio programa de la derivada de forma numérica
utilizando dos puntos para calcularla, por lo que no es muy fiable y sólo se
emplea para comprobar el correcto funcionamiento del programa. El segundo
consiste en utilizar la utilidad para el cálculo de derivadas en la biblioteca
\textsf{GSL}, que nos proporciona las derivadas calculadas con cuatro puntos,
por lo que también tenemos una estimación del error cometido en el
cálculo. Es fiable pero lento (ya que requiere varios cálculos de la función
por cada parámetro). Finalmente, el tercer método consiste en
utilizar la ecuación de Sternheimer para calcular las derivadas. Éste último
método es el más rápido, y ha sido necesario modificar {\tt octopus} para
adecuarlo a nuestro programa. Cabe resaltar que también podemos hacer la
minimización sin utilizar el algoritmo dependiente del gradiente, como hicimos
en el trabajo académicamente dirigido.

En cuanto a la parametrización de la función de interacción, hemos tomado
varias formas de la misma según el problema que estuviéramos estudiando:
\begin{align}
w_{1}(r)&=\left(\sum\limits^{n-2}_{i=0}\gamma_{i}r^{i}\right)\frac{e^{-\gamma_{n-1}r^{2}}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}},\\
w_{2}(r)&=\frac{\gamma_{0}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}+\left(\sum\limits^{n-2}_{i=1}\gamma_{i}r^{i}\right)\frac{e^{-\gamma_{n-1}r^{2}}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}},\\
w_{3}(r)&=\sum\limits^{n-1}_{i=0}\gamma_{i}r^{i},
\end{align}
donde $\alpha$ parametriza la interacción de Soft-Coulomb. Utilizamos el
potencial de Soft-Coulomb y no el potencial de Coulomb debido a que al estar
en un espacio discretizado, cuando $r=0$ encontraríamos divergencias si
usásemos la función de Coulomb.

En la elección de la forma del potencial, aparte del término de Soft-Coulomb,
hemos incluido un factor exponencial para asegurarnos de que cuando
$r\rightarrow\infty$, $w(r)\rightarrow 0$. También hemos hecho cálculos con un
sólo parámetro modificando el potencial de Soft-Coulomb y añadiéndole algunos
términos adicionales ($w_{2}(r)$), y con un desarrollo de Taylor de orden
$n-1$, principalmente para comprobar si podíamos reproducir los resultados sin
depender de una forma funcional tan explícita como son $w_{1}(r)$ y
$w_{2}(r)$.


\section{Resultados}

En esta sección describiremos las simulaciones realizadas sobre una serie de potenciales externos para
hallar las IPFs. Igualmente estudiaremos con más detalle la cuestión de la
diferencia de energías obtenidas mediante DFT con el funcional $E^{\rm EXX}_{\rm
  xc}$ y mediante un cálculo exacto, como comentábamos en la sección 2.7.4.

La colección de potenciales externos sobre los que simulamos
vienen dados por dos cargas positivas (núcleos) separadas entre ellas por una
distancia $L$. El potencial externo que se ejerce sobre cada electrón es:
\begin{align}
v(r)=-\frac{1}{\sqrt{\alpha+\left(r-\frac{L}{2}\right)^{2}}}-\frac{1}{\sqrt{\alpha+\left(r+\frac{L}{2}\right)^{2}}}.
\end{align}
Es decir, estamos simulando un dímero homonuclear con dos
electrones, en una dimensión, para diferentes distancias $L$ entre los
núcleos.

Variando el valor de $L$ observamos que los electrones asumen
dos tipos de configuración: una que podemos llamar ``de enlace electrónico'', teniendo la densidad un
único máximo entre los dos núcleos, o ``sin enlace'', en la que la densidad tiene dos máximos bien
diferenciados. Ambas situaciones se recogen en la Fig.~\ref{den}.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{den}
\caption{Una muestra de las formas de las densidades electrónicas con las que
  trabajamos. Cuando la distancia entre los núcleos es lo suficientemente
  pequeña estamos en situación de enlace y sólo tenemos un máximo en la
  densidad ($n(r)$ para $L=1$), mientras que cuando $L$ es lo suficientemente
  grande no hay enlace electrónico y vemos dos máximos ($n(r)$ para $L=5$).}
\label{den}
\end{figure}

\subsection{Local Density Approximation}
En primer lugar, veamos los resultados obtenidos para la IPF cuando utilizamos
el funcional LDA.  Las minimizaciones se han realizado sobre una IPF con 4
parámetros de la forma
\begin{align}
\omega(r)=\frac{\gamma_{0}+\gamma_{1}r+\gamma_{2}r^{2}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}e^{-\gamma_{3}r^{2}},
\end{align}
y la minimización se ha realizado sobre 11 potenciales externos que varían
desde $L=1$ hasta $L=5$ para asegurar que se cubren todas las posibilidades de
enlace electrónico del dímero.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{potlda}
\caption{El potencial de interacción hallado para el funcional
  $E^{\rm LDA}_{\rm xc}$. A su  lado está dibujado el potencial de Soft-Coulomb. Como
  se puede observar, el comportamiento para cortas distancias es similar en
  ambos potenciales de interacción electrónica, pero la tendencia se pierde a
  mayor distancia.}
\label{potlda}
\end{figure}

La IPF encontrada aparece en la Fig. \ref{potlda}. Como se puede observar, hemos obtenido una IPF similar al potencial de
Soft-Coulomb a cortas distancias, pero con una tendencia creciente a largas
distancias. Como a efectos prácticos sobre nuestro sistema los efectos del
potencial a largas distancias apenas influyen en el comportamiento de nuestros
electrones, lo que refleja la IPF hallada es que el funcional $E^{\rm LDA}_{\rm xc}$
para cortas distancias crea una barrera de potencial que impide que los
electrones ocupen la misma posición, y a largas distancias se deja de sentir
su efecto, pues su comportamiento es esencialmente constante entre $r=4$ y
$r=8$. Como hemos visto en la Figura \ref{den}, en el caso de mayor separación
entre electrones las densidades electrónicas son despreciables a partir de
$r\simeq 7$, con lo que el análisis de esta región es suficiente para
determinar los efectos de la IPF encontrada para el funcional $E^{\rm LDA}_{\rm xc}$
en nuestro sistema.

\subsection{Exact Exchange Functional}

Ahora repetimos el mismo proceso, pero en este caso con el funcional de
intercambio exacto $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$. Para estos cálculos se han empleado 3
parámetros en una IPF de la forma
\begin{align}
\omega(r)=\frac{\gamma_{0}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}+\frac{\gamma_{1}r}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}e^{-\gamma_{2}r^{2}},
\end{align}
y la minimización se ha realizado de nuevo sobre 11 potenciales externos que
varían desde $L=1$ hasta $L=5$.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{potexx}
\caption{El potencial de interacción hallado para el funcional $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$. A su
  lado está dibujado el potencial de Soft-Coulomb. Como se puede observar, la
  principal diferencia es la región en la que $\omega(r)$ es creciente dando
  lugar a un mínimo absoluto en la IPF. Por otro lado, a cortas y largas
  distancias el comportamiento es similar: una barrera de potencial que impide
que dos electrones ocupen la misma posición cuando $r\rightarrow 0$ y un valor
constante cuando $r\rightarrow\infty$ que converge a cero.}
\label{potex}
\end{figure}

El potencial encontrado en este caso queda reflejado en la Fig.~\ref{potex}.
De nuevo, como en el caso de la IPF hallada para el funcional $E^{\rm LDA}_{\rm xc}$
tenemos una barrera de potencial a cortas distancias y convergencia a una
constante a largas distancias. Sin embargo, en la región entre $r\simeq 1$ y
$r\simeq 4$ tenemos un pozo de potencial. Esto significa que el funcional
$E^{\rm EXX}_{\rm xc}$ se corresponde con una IPF \emph{atractiva} en esta región.


\subsection{Comparación entre Cálculo Exacto y Exact Exchange Functional}

Como hemos visto en la seccion 2.7.4, la teoría nos dice que hasta primer
orden en un factor $\lambda$ que afecte al potencial $v^{\rm EXX}_{\rm xc}$
obtendremos el mismo resultado para la energía DFT que para la energía de un
cálculo exacto de dos electrones en los que la IPF sea de la forma:
\begin{align}\label{eq:IPFSC}
\omega(r)=\frac{\lambda}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}.
\end{align}
Más en concreto, como las desviaciones empiezan a segundo orden, esperamos que
al representar las diferencias entre las dos energías frente a $\lambda$ en
escala logarítmica obtengamos una recta de pendiente 2. Utilizando {\tt octopus},
vamos a calcular las energías totales $E_{\lambda}$ y $E_{\rm XX}$ de nuestro dímero con
dos electrones halladas mediante la ecuación de Schrödinger con la IPF que
acabamos de nombrar y con el funcional $E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$ modificado
respectivamente. Vamos a realizar este proceso para dos valores de la longitud
de enlace: $L=1$ y $L=5$. Esto se debe a que cuando $L=1$ estamos en situación
de enlace electrónico, mientras que cuando $L=5$ los electrones no están
enlazados. Se sabe que cuando los electrones están más separados entre sí las
correlaciones entre ellos se hacen más fuertes, por lo que esperamos que el
cálculo exacto se aleje más del cálculo con el $E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$ cuando la
longitud de enlace sea $L=5$.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{lambda}
\caption{Diferencia de energías en función de $\lambda$ y su ajuste a una
  recta. Representando el logaritmo de la diferencia de energías obtenidas
en el cálculo exacto y el cálculo con el funcional $E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$
frente al logaritmo de $\lambda$ podemos ver que, en efecto, la desviación
entre ambos es cuadrática, ya que los ajustes a una recta de los datos tienen
pendiente 2.}
\label{lambda}
\end{figure}

Los resultados obtenidos aparecen en la Fig.~\ref{lambda}. Como podemos
observar, tanto para el caso con $L=1$ como para $L=5$ obtenemos 
buenos ajustes a una recta de pendiente 2 como esperábamos, siendo las rectas:
\begin{align}
\text{Ajuste para L=1:}\qquad 2.017\log\lambda-4.12,\\
\text{Ajuste para L=5:}\qquad 2.001\log\lambda-1.04.
\end{align}
Las rectas se han ajustado descartando los datos que se desviaban de lo
esperado bien porque la aproximación no funcionaba a esos valores de $\lambda$
($\lambda\rightarrow 1$) o bien porque el programa estaba en el límite de la
precisión numérica del ordenador ($\lambda\rightarrow 0$). De esta manera,
confirmamos que para un sistema de dos electrones la energía obtenida mediante
un cálculo exacto con la IPF \ref{eq:IPFSC} y un cálculo DFT con el funcional
$E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$ difieren sólo a orden 2 en
$\lambda$. También hemos visto que la diferencia entre energías es
mayor para el caso $L=5$ que para $L=1$. Esto se debe a que cuando los
electrones se alejan entre sí la energía debida a la correlación entre ellos
aumenta, un resultado bien conocido en química cuántica. Por esta razón, el
cálculo exacto se aleja más del cálculo con $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$, ya que este último
no tiene en cuenta la correlación entre electrones. Esto nos permite confirmar
que la energía de correlación entre electrones se hace más grande cuando se
aumenta la distancia de enlace, incluso en el caso de dos electrones en una
dimensión.

Este resultado nos permite hacer una interesante comprobación en nuestro
programa de minimización. Dado que, para pequeños valores de $\lambda$, el
funcional EXX corresponde exactamente con la IPF de Soft-Coulomb multiplicado
por $\lambda$, el programa de minimización debiera converger a éste. 
Es decir, si elegimos una forma para la IPF
consistente en un sólo parámetro $\gamma$ que modifica la interacción de
Soft-Coulomb
\begin{align}
\omega(r)=\frac{\gamma}{\sqrt{\alpha+r^{2}}},
\end{align}
la minimización debiera conducir a $\gamma \to \lambda$, aproximadamente.

Partimos, por lo tanto, de cálculos DFT con el funcional $E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$.
Esperamos que cuanto menor sea el valor de
$\lambda$, más se le aproxime el valor final de $\gamma$. En la Fig.
\ref{gammacomp} aparece representada la diferencia $\lambda-\gamma$
frente a $\lambda$ en escala logarítmica.
De nuevo hemos hecho los cálculos para las dos situaciones del potencial
externo: con $L=1$ (situación de enlace) y $L=5$ (situación sin
enlace). Los resultados obtenidos concuerdan con los hallados en los cálculos
con {\tt octopus}. De nuevo vemos que la diferencia entre energías halladas en los
cálculos exacto y con el funcional $E^{\rm EXX(\lambda)}_{\rm xc}$ disminuyen a medida que
$\lambda$ se hace más pequeño, y en situación sin enlace ($L=5$) la diferencia
es mayor que en situación con enlace ($L=1$) debido a la influencia de la
energía de correlación.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{gammacomp}
\caption{Representación de la variacion del valor de la diferencia entre
  $\lambda$ y $\gamma$ en función del valor de $\lambda$ en escala
  logarítmica. De nuevo podemos observar que la diferencia de energías
  disminuye con el valor de $\lambda$ y
el hecho de que para $L=5$ es mayor que para $L=1$.}
\label{gammacomp}
\end{figure}


\section{Conclusiones}

Hemos estudiado numéricamente un problema latente en las raíces teóricas de la
DFT: la relación entre potenciales de interacción electrónico (IPF), y los
funcionales de intercambio y correlación (XCF). Para ello hemos definido un
``potencial de interacción óptimo'' correspondiente a un XCF dado, que se
obtiene mediante un proceso de minimización numérico -- ajustando lo más
posible las densidades electrónicas obtenidas con los cálculos y DFT
correspondientes.

El trabajo se ha realizado sobre un sistema de dos electrones en una
dimensión sujetos a un potencial externo generado por dos cargas positivas
fijas, es decir, un dímero unidimensional. Este trabajo de fin de máster ha
continuado la línea de investigación iniciada en un trabajo académico dirigido
previo; este año hemos ampliado nuestra búsqueda a dos funcionales con relevancia
en el campo de la DFT: el funcional LDA y el funcional de intercambio exacto (EXX).
Además, esta vez la búsqueda se ha realizado sobre una serie de potenciales
externos simultáneamente.
Para ello hemos mejorado el programa con el que trabajamos el año pasado,
implementando un algoritmo de minimización basado en el gradiente (conservando
la funcionalidad del algoritmo sin gradiente) que abarca toda la familia
de potenciales externos que hemos empleado, y se ha añadido la posibilidad
de realizar los cálculos en paralelo para poder emplear el programa en
ordenadores de alto rendimiento. El código está almacenado en un repositorio
público.

En cuanto a los resultados obtenidos, hemos hallado con éxito las IPFs
correspondientes a los funcionales $E^{\rm LDA}_{\rm xc}$ y $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$.
La IPF correspondiente al funcional $E^{\rm LDA}_{\rm xc}$ es similar al
potencial de Soft-Coulomb que a priori esperaríamos, en el sentido de que
impone una barrera de potencial a cortas distancias (una manifestación del
principio de exclusión de Pauli), y a largas distancias tiene un comportamiento
constante, por lo que los electrones aproximados mediante la LDA apenas interaccionan
a largas distancias. Por otro lado, la IPF hallada para el funcional $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$
presenta un peqeño pozo donde el potencial se hace negativo tras la barrera inicial, y
tras él tiende a cero. De esta manera, los electrones aproximados mediante el
funcional $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$ se comportan a cortas y largas distancias como
si su interacción fuera de Soft-Coulomb, pero hay una región donde la función 
de interacción crece, lo que implica que en esta región del espacio los
electrones se atraen entre ellos.

Finalmente, hemos comprobado numéricamente un resultado teórico: a primer orden de perturbación, la energía
hallada mediante un cálculo DFT con el funcional $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$ y la energía
calculada mediante la ecuación de Schrödinger son iguales.
Para comprobarlo hemos introducido un factor de atenuación $\lambda$ en la
interacción electrónica, y comparado las energías obtenidas a $\lambda$
variable. Hemos observado que, haciendo un
ajuste a una recta de la representación logarítmica de la diferencia de las energías
frente a $\lambda$ obtenemos una recta de pendiente dos, lo que implica que las divergencias
entre ambas teorías son de segundo orden. Hemos hecho los cálculos tanto con {\tt octopus}
como con nuestro programa de búsqueda de IPFs, y realizando los cálculos sobre distintos
potenciales externos (dímeros a distacias variables), hemos
comprobado un resultado bien conocido en la química cuántica: la energía de correlación
es mayor cuanto más separados están los dos electrones. Esto se refleja en el hecho de que
las diferencias de energía son mayores para el caso en el que la separación es mayor,
ya que el funcional $E^{\rm EXX}_{\rm xc}$ no da cuenta de la energía de correlación
por definición.


\newpage

\begin{thebibliography}{11}
\bibitem{Kohn}W. Kohn (1999), \emph{Nobel Lecture: Electronic Structure of
  Matter- Wave Functions and Density Functionals}, Rev. Mod. Phys. {\bf 71},
  1253.
\bibitem{Primer}C. Fiolhais, M. A. L. Marques, F. Nogueira (Eds.) (2003),
  \emph{A Primer in Density Functional Theory}, Springer.
\bibitem{Thomas}L. H. Thomas (1927), \emph{The calculation of atomic fields},
  Proc. Cambridge Phil. Soc. 23 (5): 542–548.
\bibitem{Fermi}E. Fermi (1927), \emph{Un Metodo Statistico per la
  Determinazione di alcune Prioprietà dell$'$Atomo}, Rend. Accad. Naz. Lincei
  6: 602–607.
\bibitem{Sham}W. Kohn, L. J. Sham (1965), \emph{Self-Consistent Equations
  Including Exchange and Correlation Effects}, Physical Review 140 (4A): A1133.
\bibitem{Hohenberg}P. Hohenberg, W. Kohn (1964), \emph{Inhomogeneous Electron
  Gas}, Physical Review 136 (3B): B864.
\bibitem{Prop}E. J. Maginn (2009), \emph{From discovery to data: What must
  happen for molecular simulation to
become a mainstream chemical engineering tool}, AIChE Journal, 55, 1304.
\bibitem{Octo}A. Castro, H. Appel, M. Oliveira, C. A. Rozzi, X. Andrade,
  F. Lorenzen, M. A. L. Marques, E. K. U. Gross, A. Rubio (2006),
  \emph{Octopus: A Tool for the Application of Time-Dependent Density
    Functional Theory}, phys. stat. sol. (b) 243, No. 11, 2465–2488 (2006) /
  DOI 10.1002/pssb.200642067.
\bibitem{TAD}A. Gómez, A. Castro, J. L. Alonso (2014), \emph{Estructura
  Electrónica en Átomos, Moléculas y Nanoestructuras: Métodos de Simulación
  Computacional}, TAZ-TFG-2015-1683, http://deposita.unizar.es/record/21927.
\bibitem{Hartree}J. L. Alonso, P. Echenique (2007), \emph{A Mathematical and
  Computational Review of Hartree-Fock SCF Methods in Quantum Chemistry},
  Molecular Physics, arXiv:0705.0337v3 [physics.chem-ph].
\bibitem{Atoms}R. G. Parr, W. Yang (1989), \emph{Density-Functional Theory of
  Atoms and Molecules}, Oxford University Press.
\bibitem{QChem}A. Szabo, N. S. Ostlund (1996), \emph{Modern Quantum Chemisty:
  Introduction to Advanced Electronic Structure Theory}, Dover Publications,
  Inc.
\bibitem{ex1D}N. Helbig, J. I. Fuks, M. Casula, M. J. Verstraete, M. A. L.
Marques, I. V. Tokatly, A. Rubio (2011), \emph{Density functional theory beyond
  the linear regime: Validating an adiabatic local density approximation},
Phys. Rev. A 83, 032503.
\bibitem{ec1D}M. Casula, S. Sorella, G. Senatore (2006), \emph{Ground state
  properties of the one-dimensional Coulomb gas using the lattice regularized
  diffusion Monte-Carlo Method}, Phys. Rev. B 74, 245427.
\bibitem{NumOp}J. F. Bonnans, J. C. Gilbert, C. Lemaréchal y C. A. Sagastizábal
(2006), \emph{Numerical Optimization: Theoretical and Practial Aspects},
  Springer.
\bibitem{Sternheimer}R. Sternheimer (1951), \emph{On Nuclear Quadrupole
  Moments}, Phys. Rev. 84, 244.
\bibitem{pseudo}http://www.tddft.org/programs/octopus/wiki/index.php/Pseudopotentials.
\bibitem{maxdft}https://github.com/albertocbarrigon/maxdft.
\bibitem{gsl}M. Galassi, J. Davies, J. Theiler, B. Gough, G. Jungman,
  P. Alken, M. Booth, F. Rossi (2009), \emph{GNU Scientific Library Reference
    Manual - Third Edition (v1.12)},
  http://www.network-theory.co.uk/gsl/manual/.
\end{thebibliography}
\end{document}
